<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[zhuyuan]]></title>
  <link href="http://meatballsoup.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://meatballsoup.github.io/"/>
  <updated>2014-02-27T22:46:12+08:00</updated>
  <id>http://meatballsoup.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[meatball]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[春季养生八个最佳]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/seven/"/>
    <updated>2014-02-27T22:44:57+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/seven</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_07.gif"></p>

<p>春季是养阳的最佳时机</p>

<p>　　养阳为的是得天之助。把天上的阳气为我所用。以补我们自身阳气的不足。“嗮春阳。胜吃药‘.春天莽阳主要是晒太阳，可以给人阳气、给人朝气，可以排解抑郁情绪。春季白兵渐长。宜适当晚睡早起以迎阳气。春季宜进行户外锻炼。舒展身体。让身体沐浴在春光中。吸取大自然的活力，振奋人体之阳气。春练以小运动最为宜。以人体不出汗或微出汗为佳。若运动址过大，大汗淋漓。津液消耗过多。则会损伤阳气。</p>

<p>　　放风筝是健身的最佳项日</p>

<p>　　春日放风筝是一种娱乐。是一种放松，是一种回归大自然的最佳健身运动。人们看见天空中飘飞的风筝。心中便升腾起一股盎然春意，赏心悦目。放风筝可以促进血液循环，强健筋骨，提高大脑反应能力，排解忧郁。还可以陶冶性情。使心情开朗，一扫久积的阴砚。每年三月。春回大地，在晴空里让风筝伴着春风起舞。放风爷的人可以在关丽的春光里。仰望蓝大，提线凝神，让心随风筝放飞干夭地山水之间，不知不觉中优愁和疾病也随风而去。</p>

<p>　　春游及怡情的最佳雅事</p>

<p>　　如诗如画的弃天强烈吸引着人们出游。唐期诗人白居易在《春游》一诗中写道：”逢春不游乐。但恐是痴人。“在存光明姗、风和日丽的日子。芳草婆婆。萦花似锦。看百花于山野，听鸟鸣于茂林。游山可以磨练意志，玩水可以荡涤心脚。漫游可以调杨情怀。因而会有心旷神怡、情畅志舒之感。也是极富情趣和养生意义的稚事。对于消除疲劳、振奋精神、调节心情。甚至对引发创造性灵感都是大有裨益的。</p>

<p>　　食补是养肝的最佳途径</p>

<p>　　按照中医四季养生的观点看，春季补五脏应以养肝为先。药补不如食补。养肝也是如此。以脏补脏。鸡肝为佳品。以味补肝。可适当吃些食醋（醋味酸而入肝）；舒肝养血。菠菜为佳蔬。此外，春季食补宜多吃补阳气的食物，葱、姜、春韭、香菜、山药、容笋等都是益肝养阳的佳品。大枣、花生、蜂蜜、拘祀，容天可常吃多吃，都有利于护阳。有利于扶正强身。并能未雨绸缪，防止疾病的发生。不宜饮酒过最。不宜进食羊肉、狗肉、麻辣火锅。以及大辛大热之品。</p>

<p>　　花茶是春季的最佳饮料</p>

<p>　　四季饮茶应有所区别，春季宜饮花茶（不凉不热，中性）。夏季宜饮绿茶（凉性）。秋季宜饮青茶。冬季宜饮红茶（热性》，这已成为茶友们的共识。”嫩茶害香花，芬芳人人夸“这是人们形容花茶的特点。常见的有荣莉花茶、珠兰花茶、巩琅花茶、桅子花茶、玫瑰花茶等，以茉莉花茶香气最足、味最浓。花茶既保持了浓郁爽口的茶味，又兼蓄了鲜灵芬芳的花秀。茶引花香。相得益彰。唇齿留香。余味悠长。所以探受饮茶者的喜爱。宜选用瓷质的有盖茶杯，一方面可保持香味。另一方面衬托出茶汤明亮度，非常美观。</p>

<p>　　春捂是防病的最佳妙方</p>

<p>　　由于春日乍暖还寒、冷热多变，人体血管舒张，汗孔松弛，突然骤减衣服，极易使”寒邪人内“.引起感冒、支气管炎、肺炎、关节炎、心肌炎、心肌梗死、脑梗死等病。再说，来势汹汹的一倒春寒。几乎年年都有，一来就是扫倒一大片。所以要牢记”春捂秋冻。春不忙减衣。的古训。特别是老年人要做到“五暖”,即脚要暖、背要暖、头要暖、身要暖、室内要吸。正确的“捂”是略带些暖。当气温持续在15℃以上且相对稳定时，就可以不捂了。那时，宜先减衣后减裤。</p>

<p>　　“三开”“三晒”走抵御风寒入侵的最佳措施</p>

<p>　　春季多风，天气多变。尤其是早春“风寒”的人侵，只要稍不留神。体虚者就极易发生感冒和呼吸道感染、呼吸道传染病。其开始都与风邪有关。一般预防措施是“三开”、“三晒”,即无窗开门。小窗开大。有窗常开；晒被褥，晒衣服。晒太阳。幼托机构、中小学校教室等公共场所。勤晒衣被、多做户外活动、及时通风换气尤为重要，可以预防和控制甲流感、流行性脑膜炎、猩红热、风疹等呼吸道传染病的发生。</p>

<p>　　转移注意力是消除春困的最佳招数</p>

<p>　　春回大地。气候转暖，人的皮肤不再收敛，表皮血管及毛孔渐渐扩张，血液循环变得旺盛。这样一来。周身的血量必然增加，此时大脑的血液供应相对便会少一些。常可使人感到困倦、疲乏、昏件欲睡，这就是“春困”.消除春困的有效措施是刺激感觉。包括转移注愈力。如看风景、听音乐、听戏曲、唱歌、用冷水擦脸、在太阳穴涂抹清凉油、活动身体几分钟等。春困毕竟是短暂的，人的机体很快会适应这种变化的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[阿来：我不热爱写作，只是爱好文学形式本身]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/six/"/>
    <updated>2014-02-27T22:41:23+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/six</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_06.gif"></p>

<p>引言：
著名作家阿来新书《瞻对：两百年康巴传奇》(简称《瞻对》)近日出版，趁阿来赴京参加活动之机，本报记者与他进行了一次深度对谈。这位在41岁就凭借《尘埃落定》而名声大噪的藏族作家，据说在国外的科幻文学界还有一个称呼——“sci－enceking”(科幻王)，而阿来除了写作之外，将很大一部分精力放在了植物学的研究上……
问：阿来老师，祝贺您的新书《瞻对》出版。“瞻对”这个词，很多人可能还不知道是什么意思，您能否先稍作个解释？
答：瞻对是一个地名，即现在的新龙县，地处康巴藏区。这个地方在清代雍正年间还只有两三万人口，但有清一代却7次对此开战，后来也不太平。这种对抗持续了两百余年，直到1931年瞻对(当时名为瞻化)才彻底“归化”。《瞻对》这个作品小说主要是针对瞻对的历史和风土人情的。
问：我们知道，这部作品属于“非虚构文学”类，您自己说过，本书在某种程度上可以当做历史资料来读的，您为什么要采用“非虚构文学”这种形式来处理这个题材呢？
答：“瞻对”在藏语里是“铁疙瘩”的意思，但“铁疙瘩”终会融化，我认为“融化”这个过程是值得探索的过程(历史)，了解这段历史可能对于今天也具有一定的参考和借鉴意义。任何事情都是有来龙去脉的，没有一个问题是突然出现的，就像人“生病”一样，总有个原因。那么这个病如果是社会之病，也一定是有比较复杂的原因的。我觉得我也算是知识分子，有责任去看看很多问题到底是什么情况——当然这需要理性、客观和冷静。就我个人看，有关西藏的研究，宏观的较多，但很多事情都是在社会的局部发生的，我想可不可能找到一个“细部”的样本，就像过去古话说的那样，窥一斑而见全豹？后来我就找到了瞻对的历史这个题材。
问：非虚构文学的写实性较强，与一般意义上的小说有所不同，您此次是如何实现写法上的转变的？
答：其实过去我也写过一本非虚构作品，叫《大地的阶梯》，当时被称作“长篇地理散文”。有一部分读者说，我的这个作品比《尘埃落定》还要好。我是从两个途径入手的：一是深入到当地走访、调查，得到民间的一手材料；另一个是强迫自己像学者一样去下功夫研究书上的资料。自近代以来一直到民国，记录瞻对历史的档案材料是非常丰富的，我学习了档案材料运用方面的知识，包括查询的技巧等。《瞻对》中仅引述注明的材料达几十种。
问：迟子建有一篇文章《阿来的如花世界》，谈到格非说，听您的发言看不到“边界”。迟子建也这样讲：“的确，他的天空是没有边际的。”他们说的他的“边界”、“边际”指的主要是思想的，知识的边界，没有“边界”，这个特点对于文学作品的创作有怎样的影响？
答：这段话是大家一起到意大利参加中意文学论坛时格非说的。我和很多作家一样，爱好文学形式本身，所以我写诗歌、散文、小说。但是我写作不是因为我从小就热爱这个东西，我生长的那个地方让我在很多年里不知文学为何物，直到20多岁的时候，我才慢慢喜欢文学。我自己更觉得我的文学是用来回答问题的，这个问题不是别人的问题，而是在我自己在成长的过程中对社会、人生、世界的疑问。有一些疑问可以通过读书找到答案，但这种都是大的问题；围绕我们身边更多的是“小社会”、“小问题”，都有自己的特殊情况，所以很大程度上需要自己去思考和寻找答案。
我这个人有一种学习的热情。为什么？一是我要思考。思考就不能只坐在原地，而是要不停地去访问，看看生活中发生了什么；二是要通过书写来寻找问题的答案。我自己总是在写了一本书之后，好像平静了一段时间，解答了心中的疑问。但是随着社会在发展变化，自己也在成长，就又有新的疑问产生了，于是我就会再次开始走动，去看，去听，去写下一部书。我觉得，在人到达死亡之前，即便肉体停止成长，思想也不该停止成长，我的一生，我觉得就是一个要不断解答疑问的过程。
问：您曾说有些人就是天生要当作家的，您认为自己是不是这样的人？您认为作家的天职是答疑解惑吗？
答：我这辈子做过很多事情，出于敬业精神，也都干得很好。年轻时当过老师，在当地是比较有名的；后来还做过别的工作，像科幻杂志的总编。我编过的这本杂志在同类杂志中做到了销量最高，国外的同行叫我“scienceking”，但我确实说不上有多么热爱这些工作。我觉得我的一生一世，好像只有文学是我真正喜爱的，从刚开始写作不久只知道那么一点，到现在写作上算是得心应手。我觉得自己的内心情感、思想能从写作当中得到这么多，真是太好了，我就是应该干这件事情的。
问：听说您还研究植物学，出版过植物方面的书籍。有人说您都快成为植物学家了，莫言就说过，没有您不认识的植物！
答：没到这个程度。不过我喜欢植物，我从小生活的地方就是这样，抬脚就走进森林，抬脚就走进草地。我出生的村子，一共就20多户人家，并且不是那么集中，是分散在很漫长的几十公里的一个峡谷里头。峡谷高处是雪山、牧场，从这户人家走到那户人家可能要一两个小时，周围都是森林、河流、雪山。从小就接触这些，我喜欢自然，喜欢植物。
问：很多文学作品中的形象都有作家个人的影子，您的作品中有您的影子吗？谈谈您的童年。
答：那时候普遍贫困，大多数农村孩子肚子都吃不饱，加上我的家庭出身不是太好，受到过一些歧视，我的童年经历应该说是比较贫穷、艰难的。不过这反而激发我懂得一个朴素的道理——人要有自尊。我因此明白了自尊是非常重要的东西。
问：您的生活对您个人和文学写作有怎样的影响？
答：后来我也在想，我没有很早地进入大城市，即便我在写作上有一点名气以后，也是远离文坛的，这样也很好。如果真正身处文坛热浪当中，当然会有好处，肯定也有不太好的地方。就是，一个作家如果独立性不够强，内在坚持不够的时候，很容易被裹挟其中。我想，那时候我30多岁，不像今天这样固执己见，但是正好命运把我放在了远离文坛的地方，今天想想其实是很好的。我开始接触文坛，真正和文坛打交道，交往频繁，像现在这样的时候，对于文学我已经知道自己要什么，追求什么，目的是什么，想达到什么了。所以不管遇到谁，现在我都能很平等、平常心地和他交流、和他对话。
问：听说这些年您一直在独自行走，有时一年甚至徒步上千公里，这对于您的文学创作有助益吗？
答：我觉得最感性的认识一定是从行走当中得来的，尤其在藏区这样特别广大的地理空间里。我的很多情感始终是大自然潜移默化给我的。写作的情感很怪异，它不像人和人之间的情感。人和人之间的情感当然对写作也有帮助，但对于我来说，要把它转移到写作当中，很难始终如一，也许就是偶尔的一首诗，感情就用完了就完了。像爱情，可能年轻的时候它会激发你的写作，但它没有那么大的支撑力支撑着你一直写下去。我的一生都要写作，我要有饱满的激情，我的激情更多地只能来自于自然，我好像总要不断地重返大自然才能使自己的情感变得充沛。
问：您是一位“成功”的作家，可不可以谈谈您这方面的经验？
答：写书，一个很简单的方法就是按照你已经成功的路子继续写，会高产、会畅销、会赚钱。但是真正的艺术家的使命是不断变化的，他需要“创新”。从文学的形式本身来讲，有新的东西会更加吸引我去尝试；但更重要的是，我既然通过这部作品已经回答了关于世界、人生某一方面的疑问，就要去面对新的问题。在新作品产生之前我需要时间，需要生活层面的深入，这些靠三天五天，靠冥思苦想是不会得出答案的，所以我会停下来学习方方面面的东西。《尘埃落定》中我写的是过去藏族地区旧制度的崩溃，那么接下来会不会写新制度的成长呢？于是我有了《空山》。《空山》写了几年，80万字，是我写的最长的小说。我觉得，真正难的不是旧的东西的死去，而是新的东西的诞生，因为谁也不知道新东西应该怎样成长。创作中当然也有情感问题。文学是抒情性的，用谈恋爱来打比方，一部小说写完后，就像刚刚谈了一场轰轰烈烈的恋爱，要马上开始一段新恋情不太容易。所以如果情感匮乏，一是小说的文字不会好；二是作家没有表达的欲望。这点很重要。文学不是靠理性来驱动的，而是靠情感驱动的，要以不得不发的状态写出来，才会有好的文字。我认为，一部作品，读三行就能够确定它是不是好作品，第一个标准就是，你知道这个作家究竟是在写字，还是在表达。
问：您怎么看待自己的语言风格和技巧？
答：一本书可以有风格，但是如果一个作家一辈子只用一种风格来说话，是有问题的。语言技巧无非就是那么多的修辞手段，但重要的不是修辞手段。法国小说家多丽丝·莱辛说，我们要找到讲故事的腔调，我觉得“腔调”这个词她说得特别好。讲述每一个故事都需要独特的腔调，用我们自己的话说，每一个小说都需要有作者自己独特的形式。第二就是内在的语言节奏的问题。为什么有情感的写作和没有情感的写作不一样？这是情感带来的，它跟故事同时形成竞争的一个节奏。另外，在作品中用字也很重要。声音从某种意义上讲，也是一种情感。我们在写作中用什么样的字，挑选都是很讲究的。高兴的时候挑选那些发音响亮的字，悲伤的时候挑选那些发音沉闷的字，平声字响亮一些，悦耳一些，仄声字喑哑一些，低沉一些。我这些年出国访问，常看到他们有一个很好的读文学作品的方式——朗诵，喜欢“听”小说的人很多。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[婚姻生活是一门妥协的艺术]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/five/"/>
    <updated>2014-02-27T22:37:29+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/five</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_05.gif"></p>

<p>在爱情的关系里，我们都是成人，所以，想控制人时，我们一定不会像一个孩子一样，只是无理取闹，我们一定会拿一些对错的标准来帮助自己，以使自己能够完成控制别人的目的，但是，实际上我们自己都不知道我们自己在这样做，这一切都是在潜意识里运作的。</p>

<p>　　我们的控制欲都会被我们穿上合理的外衣，这些外衣就是那些对和错的标准，我们有一个自己认为对的世界，有一套自己认为对的标准，这套标准是我们在成长的过程中被社会内化进来的，就是我们在第一章讲的“正确的事”.</p>

<p>　　每个人都有一套正确的标准，有些人会要求自己按这个正确的标准做事，控制欲强的人还会要求别人按照这个正确的标准来做事，当别人做的事情不符合他们的正确标准时，控制欲强的人就会容易起情绪。</p>

<p>　　这时，这些人被这个情绪控制着，去要求别人，当别人继续不按他们的正确标准做事时，他们会发脾气，这样就可能伤害到了两人的关系。</p>

<p>　　就像那位女学员，她认为早上喝一杯白开水是正确的，不喝是错误的，当她老公不喝时，她就开始强迫他，两人的争吵也就开始了。</p>

<p>　　她一味地强调正确的事，而忽略了对方是否高兴，用一套正确的标准来控制老公做他并不愉快的事情，实际上是她的控制欲太强，没有照顾到老公的愉快，只顾强调正确。</p>

<p>　　人们在控制别人时，总是觉得自己强调的正确就是正确的，别人不按这个正确做就是错的，也不愿意作出妥协，其实他们忽略了很多时候没有绝对的对错，爱情里也不能讲对错。</p>

<p>　　就在今天早上，我看到网络上有一篇来自《扬子晚报》的新闻报道，题目里的关键词是《“在哪过年”成夫妻离婚导火索》。</p>

<p>　　这是一对80后小夫妻，老公叫陈军，老婆叫朱晓敏，离婚诉状是老婆朱晓敏提交的。诉状上写两人感情不和，但立案法官与朱晓敏交谈后了解到，小两口感情其实还可以，最大的矛盾在于两人都是独生子女，过年都想回自己家，谁也不愿意让步，所以就“不和”了。</p>

<p>　　朱晓敏说，她是江苏泰州人，老公陈军是山东烟台人，两人都是独生子女。谈恋爱并不觉得将来去谁家过年会是大问题，还打算“商量着办”,可现在根本没有商量的余地。</p>

<p>　　2009年春节，也是结婚后第一个春节，按照习俗，朱晓敏陪陈军回山东婆家过年。路上，朱晓敏跟陈军说，第一年在婆家过，第二年一定要回自己家过，这样最公平，因为自己的父母没人陪也会感到孤单。当时陈军并没有反对，可到了2010年春节，他却说“男人去老婆家过年不像话”,坚决要求回山东过年。最后朱晓敏妥协，同意除夕在山东过，大年初一一大早回泰州。她万万没有想到，今年春节，陈军竟然还是不同意陪她回娘家过年。在发生多次争吵过后，她认为陈军并不爱自己，更不爱她的家人，所以决定离婚。</p>

<p>　　对此，陈军也是一肚子苦水。他说，自己是家中独子，也是整个家族的长房长孙，山东这个地方极重“父权男权”,他如果跟老婆去丈母娘家过年，不仅父母心里不舒服，亲戚朋友也会说闲话。考虑到老婆也没有兄弟姐妹，他跟父母商量后作了让步，希望两家老人都到南京过年，可丈母娘坚决不同意。冷战数日后，老婆递交了离婚诉状，并收拾东西回了娘家。</p>

<p>　　这对小夫妻，为了要去谁家过年离了婚，老公认为不能在丈母娘家过年，老婆就是要回娘家过年，他们强调的理由中到底谁对谁错？恐怕连法官都说不清楚，因为家里的很多事情根本就没办法说出谁更对，谁更错。</p>

<p>　　对和错，在这个世界上本来是没有的，是人们发明了对和错，无论是道德还是法律，都是人们发明的，目的是为了保护人们更好地生活在这个地球上。</p>

<p>　　道德和法律是大是大非，很容易判断对错，人们一般也不会去争辩这些问题，但生活中的一些小的对和错，却是极其容易引起分歧的，就像这小两口都想回自己老家过年一样。</p>

<p>　　对和错，又都是有前提目标的，抛开目标就没有了对和错，每个人想要的目标不一定完全一样，所以，实际生活中，除了大是大非，每个人的一些对错会有很大区别，包括爱人之间，比如：</p>

<p>　　如果你要去南方，往南走是对的，往其他方向几乎都是错了，尽管往北走绕过南北极以后，你也能到南方，但那明显是个最笨的选择。</p>

<p>　　如果你要去北方，往南走就是错的了，往北走才是对的。</p>

<p>　　生活中为什么大家的对错标准很多时候不一样，就是因为每个人想要的目标是不一样的。</p>

<p>　　前面新闻中报道的那对离婚的夫妻，为什么争不出谁对谁错？因为两人的目标是不一样的，老婆的目标是公平解决婆家和娘家父母的孤独，第一年回婆婆家过年了，第二年就得回丈母娘家；而老公的目标是遵守山东当地的习俗，让亲戚朋友不会说闲话。两人都是在从自己的目标的角度考虑问题，不愿意再作出妥协，所以才会相互觉得对方是错的。</p>

<p>　　人们在控制别人时，通常是忽略了别人想要的目标的，以为自己在乎的目标也是对方在乎的，当自己的目标和对方不一样时，就会觉得别人是错的。</p>

<p>　　就好像每个人手里都拿有一把测量对错的尺子，可大家的尺寸的测量标准是不一样的，每个人就都认为自己的尺子量出来的是正确的。</p>

<p>　　在生活中，我们很容易听到有人这样来评价另一个人：“这个人不求上进，每个月就挣单位那点工资，也不想办法多挣点钱。”</p>

<p>　　乍一听，我们不觉得这样的评价有什么问题，可套用我们上面讲的对和错是有目标的，我们就能发现问题了。</p>

<p>　　这句评价的话，目标是要多挣点钱，忽略了有的人想追求的生活就是平平淡淡，并不想挣太多钱。难道只有多挣钱才是对的？平平淡淡、安于现状的生活就是不对的？</p>

<p>　　当然不是，有人的幸福是建立在更多的金钱上的，而有人即便没有更多的金钱，他们也能幸福地生活着，他们难道没有平平淡淡、幸福生活的权利吗？当然有。</p>

<p>　　所以，很多时候，我们只是拿我们自己的对错来控制别人，一旦别人做的事情不符合我们的对错标准了，或者别人不愿意被我们控制了，我们就会起情绪，这时我们犯的错是把自己的目标当成对方想要的，或者把自己的目标强加于人了。</p>

<p>　　其实，这样的话，你也被别人控制了，因为别人做的事情不符合你的标准你就起情绪，你情绪的开关，甚至幸福的开关，也掌握在了别人的手里，你会不会起情绪、能不能幸福是由别人来决定的，只要别人不按照你认为对的方式做事，你的幸福就消失了。</p>

<p>　　婚姻是一门妥协的艺术，夫妻之间是要经常从对方的角度来考虑的，真正的爱也是需要经常考虑对方的需求的，夫妻二人想要幸福一生，是一定要学会放弃一些自己的标准和目标，向对方靠拢，帮助对方实现一些目标的，时间久了，二人都妥协到了一定程度以后，两人就站到了同样的位置，有了共同的目标，凡事也就少有争执了，这是很多人都想要的婚姻的状态，可这样的状态是二人不断相互妥协的结果。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[麦家：自己作品的风格永远不可能得诺奖]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/four/"/>
    <updated>2014-02-27T22:32:10+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/four</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_04.gif"></p>

<p>近日，据多家媒体消息，中国作家麦家的《解密》即将与3月18日在英美两国同步上市。24日下午，麦家接受了记者专访。他表示，自己因童年的孤独养成了写日记的习惯，而从事小说创作亦因日记而起，“说我写‘谍战小说’其实是对我作品的误读。至于诺奖，谁都期待，但我知道我永远不可能得到诺奖。”
选《解密》出版并非因青睐谍战题材
据了解，麦家的《解密》将于3月18日在英美两国同步上市，此前曾有说法称出版社选中《密战》出版是因为较青睐谍战题材。对此麦家指出，实际情况并非如此。当时刚开始为这本书在海外出版做宣传时，两家出版社也并不清楚自己的作品在国内被标上了“谍战”的符号。
“主要由于目前国外对中国文学的了解还很少，基本还停留在诸如农村题材、政治题材上面，当他们发现我这本书时，便觉得很好奇，甚至曾一度认为这不是由中国作家写出来的，会比较感兴趣吧。”麦家解释道。
麦家告诉记者，负责在英国和美国出版《解密》的两家出版机构都是大名鼎鼎的出版集团。“英国的是企鹅出版集团，美国的是FSG出版集团。”麦家称，国外与国内的出版机制不尽相同，“在新书上市之前，有一个样书宣传期。一般图书的宣传期是2个月~3个月，但是这次国外出版社对《解密》的宣传期达到了8个月。”
据麦家透露，此次推出的《解密》海外版并未增加内容，接下来还会有《暗算》在海外出版；《风声》则正在谈合同。
谈创作：写小说因写日记“谍战小说”是对我作品的误读
现年50岁的麦家出生在浙江一个农村家庭，儿时刚好赶上一个较为特殊的时代，当时他的父亲是右派，爷爷是基督徒，用麦家的话说，他们家的政治地位“低到了泥土里”。
“当时几乎所有的孩子都瞧不起我。我整个童年、少年都十分孤独，只好写日记，把日记当朋友。”麦家回忆道，他从13岁开始记日记，将心里的苦楚全部记录下来，日记也成了他的一个发泄渠道。这个习惯一坚持就是十多年，当时农村经济贫困落后，电灯都舍不得开，那时的他就在路灯下、月光下坚持写，“写日记成了我的毛病，不写就难受。我1986年开始写小说也与之有关。”
麦家对记者说，他当时感觉一些小说就是日记的形式，并且《麦田的守望者》这本书便是记录了一个少年的牢骚，与自己日记的情绪一脉相承，“既然小说能这样写，我干嘛不写？然后就一边写日记一边写小说。就这样有了自己的第一部小说《私人笔记本》。”
大部分人提起麦家的作品，很可能首先想到的就是“谍战”两个字。但麦家却说，严格来讲这其实是对他小说的一种误读，是在被改变成影视剧后出于宣传需要形成的印象，“我的主人公刀枪都不玩，怎么算是谍战呢？”
当被问及今后的创作计划时，麦家称，作家谈创作计划没有意义，只要没发表作品就不算定型。因为可能上午写了一千字，下午觉得不好便删掉，最后的敲定本很可能已非当初计划的原貌。
不可否认，目前麦家的不少作品都属畅销书行列。麦家笑言，这可能是因为他在文学性和可读性之间找到了一些小小的诀窍，“这个诀窍也是我的一种写作风格。一方面我读了大量的书，有知识储备；另外也是我个人气质的一部分，可能比较适合写这种小说。”
谈诺奖：我永远不可能得到诺奖
美国FSG出版集团素有“诺奖御用出版社”之称，据麦家介绍，FSG出版社旗下有21个诺贝尔文学奖得主以及其他一些虽未得奖但很“火”的作家。此次《解密》由这家出版社负责出版，也引发大家的关注。
“我觉得我永远不可能得诺奖。”提及诺奖话题，麦家直率的表示，诺奖谁都想要得到，这毕竟是文学界最权威、又有丰厚回报的奖项。但他从来没有期待自己能得，因为这个奖项并非自己想要就能得到。
在麦家眼中，诺贝尔文学奖自有约定俗成的评判标准：不怕文本艰涩难懂，而是要求作品具有一种无限阐释性。而自己的作品风格并非如此，因此“不在诺奖考虑范围之内”。
“要得诺奖首先得符合这个标准。但我相信没有哪个作家为了某一个奖项的标准去改变自己的写作风格，也无法刻意迎合。一个作家只能迎合自己，写自己擅长的东西。”麦家说。
麦家说，在历届诺奖得主中有不少他喜欢的作家，比如加缪、福克纳等。麦家还特别提到，诺奖的评选眼光很贴切，中国有很多的优秀作家，莫言获得诺奖亦是实至名归。但到现在为止，整个华裔文学在海外的声音还是非常小。
“莫言得到诺奖是中国文学在世界文坛上的一次曝光。其他作家以后‘走出去’的难度会相对小一些。随着经济的崛起，中国作家难以‘走出去’的状态会慢慢改变，但是需要一个积累的过程。”麦家分析道。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中国人一生为何竟要办103种证件？]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/three/"/>
    <updated>2014-02-27T22:23:46+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/three</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_03.gif"></p>

<p>准生证、户口本、毕业证、职业资格证、退休证……广州市政协常委曹志伟及其19人团队历时半年，调研收集了中国人一生所需103种证件。而办这103个常用证件，需要经过近60个单位部门，盖100多个章，交28项办证费。并且在办证的过程中，同样的材料需要在不同的部门重复提交。户口簿37次，照片50次，身份证73次……中国人不是在办证，就是在办证的路上。（羊城晚报）</p>

<p>中国是个“证件大国”？</p>

<p>从出生到死亡，从准生证到死亡证，中国人的一生，似乎都在和各种各样的证件打交道。所以说中国是世界第一办证大国，估计没有几个人会提出异议。曾几何时，厕所墙和电线杆子上铺天盖地都是“一针见笑”、“老中医专治牛皮癣”之类的小广告，现在差不多都让办假证的给占领了阵地。就连汤姆·克鲁斯的《碟中谍3》都出现了“办证13xxxxx”的镜头背景，令人发出会心一笑。正因不少部门利用权力，巧立名目办理各种证件，然后借机收取办证费用，“办证经济”因此得以兴盛。</p>

<p>从北漂小伙返乡6次办护照，到孕妇为准生证4个月内跑20趟，再到潘石屹诉说37年前给妹妹转户口跑了11趟公安局也没办成的往事，“中国式办证难”问题早就是不争的事实。而正因如今的证件，恐怕每个家庭都像宝贝一样集中收藏，不敢稍有闪失，因为你不知道哪一天哪一个证件会被要求出示。举例而言，一个公交车司机，要随身携带12个证件才能上岗。还有许多莫名其妙的证件——比如暂住证，一个朋友在北京都买房10多年了，他还一直是暂住，暂时居住在自己拥有产权证的房子里。</p>

<p>磨破嘴、跑断腿”、“为办一张证，一把辛酸泪”、“办证”是历经九九八十一难的西天取经，这些流传已久的形象比喻便是例证。在证件治国的大背景下，人们的正常生活不可避免地受到证件困扰。过度甄别，使证件成为人生活工作中的累赘，只要任何一个证件出现一丁点麻烦，正常的生活秩序都要被打断，极端情况下甚至使人走投无路，没有了证件相当于人本身不再存在。以证治国，其实是以牺牲人们正常生活的便利，来达到降低政府管治风险的目的。成龙曾经说过“中国人就该被管”，所以，每个中国人的一生，就是办证的一生。</p>

<p>有多少证是真正需要办的？</p>

<p>虽然有很多证件确实为日常身份认定和职业认定所需要，但仍有大量证件只是出于管理需要，给人徒添麻烦。比如有些证，本不需要办；有些证，本不需要规定如此多手续；有些证，被执法机关作出了超出规定的要求；有些证，在办理之前，相关部门并没有作好告知义务；有些证，在技术上本可以实现异地办理，却仍然要回家乡办理；有些证，公务人员有着过多自由裁量权，手松则成，手紧则不成。正是以上问题归结了一个终极命题“证难办”。</p>

<p>证件是一种社会甄别机制，其本意是为了给人们提供便利、提高社会效率。可是，现如今疑难杂“证”漫天飞舞，已经成了一种社会病，消耗着社会的资源，也折腾着人们的生活。疑难杂“证”之所以越来越多，主要是利益作祟，你见过几个不收费的证件呢？有些单位那一大帮子人，可都靠办证费活着呢。由此可见，要医治当今社会的疑难杂“证”，还须从制度着手、拿热衷于办证的政府部门开刀。</p>

<p>拿什么破解“中国式办证难”？</p>

<p>办理一个证件，相当于一次行政审批。每一个证件的背后都有一种权力、一次收费。证件种类繁多、办证程序繁琐，不仅让百姓疲于奔命，也滋生了腐败和官僚主义。要想达到“不找人就能办成事”的境界，其核心还是在于对权力的约束。要让每一次办证都变成权力对公众的服务，而非相反。同时各级政府及职能部门还必须减少证件种类，由此可以大幅减少社会成本，同时尽量减少权力对公民生活不必要的干涉和影响。</p>

<p>因为证件越多，个体越不自由。当然，对于一些涉及公民利益的职业，比如医生、教师、检疫员等人员，正规的证件必不可少，但对于可有可无的证件，能少则少。信息化时代，一张芯片能够容纳的信息足够多了，能合并就合并。例如准生证、火化证这种在国外听来骇人听闻的证件，不如直接取消了好。证件大国并不是什么褒奖，只能说明权力对于社会的渗透有多么严重。可以说，每一个证件都代表一种权力，每一次收费就是这种权力的变现。</p>

<p>政府哪些该管、哪些不该管？换言之，就是舍不舍得放下权力，以及伴随权力而来的各种利益。政府要向公共服务转型，就要不断放权，放权才能回归政府本位。取消不必要的证件，对于解决办证难可谓“釜底抽薪”之策，不仅方便了老百姓的工作和生活，而且可以精简机构，降低行政成本。各办证机关不妨来一次大清理，看看哪些证件是需要保留的，哪些是可以取消的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[童年的回忆：鸡枞]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/two/"/>
    <updated>2014-02-27T22:18:58+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/two</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_02.gif"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/jizong.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[为什么你的平均工资永远拖后腿]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/one/"/>
    <updated>2014-02-27T22:13:28+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/one</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_01.gif"></p>

<p>为什么你的平均工资永远拖网站公布或者统计部门公布的平均值的后腿？这个问题似乎困扰我们很久了。今天，我给大家分析和总结下，看看究竟是哪里出了问题。
一般来说，关于某个地区工资平均值的公布途径有两个。一个是官方途径，另一个是网络媒体途径，即自行通过调查，计算得出。两者的数据有时会相差很大。
先来看看官方途径，官方途径基本上是由统计部门得出，其得出数据的计算方法肯定不会有问题，如果统计部门使用的计算方法都有问题，那我真要抓狂了。其问题出在哪？出在样本的选择和真实性上。我们知道为什么要设立统计局这个部门，为的就是通过样本选择，得出真实的统计数值，而给党和政府在制定一些政策方针上提供客观的参考，和数据支持。从设立的初衷来看，这个部门对于国家经济的发展和社会的发展其实是相当重要的。理想是美好的，现实究竟残酷的。 数据作假，闭门造数据可以说是现在统计部门最严重的问题。学过统计的人都知道，要计算出真实的统计数据，样本选择是前提，调查数据要亲力亲为，务求真实。这样通过抽样调查计算出的数据才能真实代表这个群体，或者说是无限接近于真实值。那某个地区平均工资的统计来说，首先要选择真正代表这个区域内人群工资的样本。那这个样本如何选择？这个时候统计部门的工作人员由于自身精力的限制和人手不足的缘故，甚至慵懒的作风，选择样本的时候往往会省去一些难以调查的低端群体的数据调查，而这些低端收入的人群往往是金字塔的底端，收入虽小，但人群数量众多。往往截取相对容易取得的人群的数据。其实会这样做的人至少还会去调查，怕只怕有些地区的统计部门工作人员直接摊派基层人员负责调查，而基层工作人员由于并不是自己份内的工作，经常而虚报数据，从下至上的作假。乖乖！数据都是假的，又是省略了数量最多的人群的数据，你还认为统计出来的数据可以代表某个地区的人群吗？只有呵呵了。
再来看看网站媒体的统计数据，依笔者看，网站媒体的样本选择可以说比统计部门好的太多。数据不做假，样本选择虽然没有严格按照抽样调查选择样本，但起码能百分之八十代表总体。那问题出在哪？出在计算方法上。统计学的计算方法有很多种，特别是关于平均值的计算方法，是依据总体的分布情况选择相应的数值来代表平均值，平均值基本上有这么几种：算术平均数、几何平均数、中位数平均数等等，而我们网站媒体基本上用最不适合用来表示平均值的算术平均数来计算平均值。举个例子：有8个人，其月薪分别为1000、1500、2000、2500、4000、5000、 10000、100000、你能说他们的平均月薪是15000吗？显然不能，但媒体网站的平均月薪的计算方法基本上就是这样算出来的。即总月薪除以样本人数。所以你永远是拖后腿的命。
要计算当地区的工资水平，首先 要选择能代表这个地区人群水平的典型样本。第二，通过数据分析，来选择合适的平均值。一般数据分布不可能呈现正态分布或者二项分布，笔者看这个分布基本上是呈现偏态分布，然后通过排位数据，来定位第25百分位的数值，第50百分位的数值，第75百分位的数值，才能统计出所要计算的当地的工资平均值。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[testtest]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/testtest/"/>
    <updated>2014-02-27T21:14:55+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/testtest</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[test]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/test/"/>
    <updated>2014-02-27T19:32:49+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/test</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[beauty]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/beauty/"/>
    <updated>2014-02-26T22:11:01+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/beauty</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/be1.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/be2.jpg"></p>

<p>啥也不用说啦！</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[hhhhh]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/hhhhh/"/>
    <updated>2014-02-26T21:57:31+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/hhhhh</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[zhuyuan]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/zhuyuan/"/>
    <updated>2014-02-26T21:32:46+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/zhuyuan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/logo.gif"></p>

<ol>
<li>[竹园]位于广东梅州市区20多公里外的山谷（Green Valley）中，以经营纯天然绿色产品为主要业务，产品主要有蜂蜜、水果、中草药等，同时兼营餐饮、文化、娱乐、旅游等。[竹园]成立于1978年，至今已有30多年的历史了，秉持诚实守信、追求绿色、注重原生态的理念，提供质量上乘的产品。[竹园]蜂蜜有乌桕蜜、百花蜜、柃蜜等品种，均为[竹园]养蜂场的原产蜂蜜，富含人体必须的营养成份，没有任何添加剂，原汁原味，是甜蜜生活的保证。[竹园]蜂蜜有1个基地、4个销售点（穗、禅、深、梅）、50多名员工，业务以珠三角为主，辐射全国。[竹园]蜂蜜均由蜂场运至各销售点，保证送货上门，更多商品信息请进入[竹园]网店。</li>
<li>[竹园]各项事业蒸蒸日上，目前正筹建[竹园]大厦（Green Tower），作为办公大楼。希望大家继续关心支持[竹园]的发展，希望各方面的人才留意[竹园]的招聘，众人拾柴炉火旺，我们有理由相信，[竹园]的明天会更美好！</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[i am happy]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/i-am-happy/"/>
    <updated>2014-02-26T21:28:26+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/i-am-happy</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[k]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/k/"/>
    <updated>2014-02-26T21:06:22+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/k</id>
    <content type="html"><![CDATA[
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[绿色生活]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/e/"/>
    <updated>2014-02-26T20:39:56+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/e</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad1.jpg"></p>

<!--more-->


<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/more.gif"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad2.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad3.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad4.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad5.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Green.life.]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/green-dot-life/"/>
    <updated>2014-02-26T20:19:27+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/26/green-dot-life</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad1.jpg"></p>

<!--more-->


<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/more.gif"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad2.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad3.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad4.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/ad5.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[honey]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/25/honey/"/>
    <updated>2014-02-25T23:57:13+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/25/honey</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/007.jpg"></p>

<!--more-->


<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/008.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/009.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/010.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/011.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/012.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/013.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/014.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/015.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[testttt]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/25/testttt/"/>
    <updated>2014-02-25T23:48:45+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/25/testttt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/006.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/002.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/003.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/004.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/005.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[beauty]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/25/beauty/"/>
    <updated>2014-02-25T23:41:22+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/25/beauty</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/source/images/001.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/source/images/002.jpg"></p>

<!--more-->


<p><img src="http://meatballsoup.github.io/source/images/003.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/source/images/004.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/source/images/005.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/source/images/006.jpg"></p>

<p><img src="http://meatballsoup.github.io/source/images/007.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[nature]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/25/nature/"/>
    <updated>2014-02-25T23:38:36+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/25/nature</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/001.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
