<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[zhuyuan]]></title>
  <link href="http://meatballsoup.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://meatballsoup.github.io/"/>
  <updated>2014-03-05T20:39:37+08:00</updated>
  <id>http://meatballsoup.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[meatball]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公开选拔考试案例分析题]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/03/05/anli/"/>
    <updated>2014-03-05T20:33:16+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/03/05/anli</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>案例分析题1 市政府的通告属于何种类型的行政行为?   某市原有甲、乙、丙、丁四家定点屠宰场，营业执照、卫生许可证、屠宰许可证等证照齐全。1997年国务院发布《生猪屠宰管理条例》，该市政府根据其中确认并颁发定点屠宰标志牌的规定发出通告，确定只给甲发放定点标志牌。据此，市工商局吊销乙、丙、丁三家屠宰场营业执照。乙、丙、丁三家屠宰场对此不服，找到市政府，市政府称，通告属于抽象行政行为，需遵守执行。三家屠宰场提起行政诉讼。   (1)市政府的通告属于何种类型的行政行为?理由何在?   (2)颁发定点屠宰标志牌属于何性质的行为?   【参考答案】   (1)市政府的通告属于具体行政行为。   具体行政行为是在行政管理过程中，依照法律，法规针对特定的人特定的事采取具体措施的行为，其行为的内容和结果将直接影响某一个人或组织的权益；而抽象行政行为是以不特定的人或事为管理对象，制定具有普遍约束力的规范性文件的行为。   市政府的通告针对的事特定，即确认颁发定点屠宰标志牌；针对的人特定，即甲、乙、丙、丁四家屠宰场。   (2)颁发定点屠宰标志牌的行为是行政确认行为。   即市政府先确认甲屠宰场符合(或具备)从事屠宰业务的各方面的条件，然后赋予甲屠宰场专门从事屠宰的法律资格。</p>

<!--more-->


<p>案例分析题2 甲县政府及其工商管理部门的行为性质如何?   甲县前几年为发展山区农村经济，投巨资扶持农民栽苹果树，几年过去，苹果树开始大量结果，但由于品种以及土壤、气候等原因，该县所产苹果太小、味酸、色泽不好，因此，苹果的销路一向不好。该县有一个佳美罐头厂，其生产的“佳美”牌苹果罐头和苹果汁销路一直很好，自从县政府有关部门要求该罐头厂采购本县苹果作原料以来，销量也急剧下降。   为了扭转这种局面，该厂决定从外地采购原料，于是与乙县某地号称“苹果大王”的种植专业户刘金龙签订了购买苹果的协议。1997年8月，刘金龙向罐头厂交付了第一批苹果，因品质优良，罐头厂非常满意，要求刘金龙继续向该厂提供苹果。因佳美罐头厂过去是县苹果最大的买家，现罐头厂不购买本县苹果作原料，对于本来就打不开销路的果农，更是雪上加霜，大量的苹果无人采，大批的苹果烂掉，果农纷纷找到政府想办法，1997年8月底，县政府一位副县长找到佳美厂厂长，要求该厂不要到外地购买苹果，用本地苹果做原料。佳美罐头厂基于企业利益，予以拒绝，县政府于是通知工商管理部门，要求其联合相关部门上路设卡堵截，禁止外地苹果进入本县市场。1997年9月2日。刘金龙按照合同的约定向佳美罐头厂交付第二批水果1万余斤，价值5000元，在路上被甲县工商部门截住，苹果被扣下，堆放在一农民的院坝里，无人看守。至9月中旬，甲县工商管理部门才许可刘金龙将苹果运往外地销售，此时，该批苹果由于霉烂、丢失，仅剩1千余斤，刘金龙损失4500元。为了使这批苹果运往外地销售，刘金龙还支付各种费用2500元，佳美罐头厂也因原料短缺，被迫停工达两个星期，损失8万元左右。1997年10月底，刘金龙向甲县人民法院提起诉讼，状告甲县工商管理部门。佳美罐头厂作为第三人参加了诉讼。   根据反不正当竞争法，回答下列各问题   (1)本案中，甲县人民政府及其所属工商管理部门的行为性质如何?   (2)原告刘金龙的哪些损失和费用可以请求人民法院判决甲县工商管理部门予以赔偿?佳美罐头厂的损失能否直接请求甲县工商管理部门赔偿，为什么?   (3)对于甲县人民政府及其所属工商管理部门，人民法院应作何处理?   【参考答案】   (1)根据《反不正当竞争法》第7条的规定，   甲县人民政府及其所属工商管理部门的行为是政府机构的限制竞争行为，为不正当竞争行为之一种类型。   (2)根据《反不正当竞争法》第20条的规定，刘金龙苹果直接损失4500元，以及其因苹果被扣而支出的费用2500元可以一并请求甲县工商管理部门赔偿。   根据《反不正当竞争法》第20条第2款规定，佳美罐头厂的经济损失也可以直接请求甲县工商管理部门予以赔偿，因为该经济损失是由于甲县人民政府及其所属工商管理部门的不正当竞争行为直接造成的。   (3)根据《反不正当竞争法》第30条规定，   甲级人民法院除判决被告依法承担民事责任，并可以对被告处以罚款外，还应当向甲县人民政府的上一级人民政府提出司法建议，建议甲县人民政府的上级人民政府责令甲县人民政府停止其限制竞争的不正当竞争行为，并给予有关责任人员以行政处分。<br/>
案例分析题3 县委和县政府的干部任免通知为什么要撤销?   1997年6月，某县县委向县人大常委会党组发出免去一位同志的乡镇企业局局长职务和任命另一位同志担任该职务的通知。在县人大常委会还没有讨论这两位同志的任免事项时，县政府就发出了任命拟免去乡镇企业局局长职务的同志为县农委委员的通知，县委一位负责同志也找拟任乡镇企业局局长职务的同志谈话，让他离职就任。对于这种不按法定程序任命干部的做法，县人大常委会及时向县委提出了意见。县委常委会专门召开会议，进行讨论。随后，县委与县政府分别撤销了原来发出的通知。   问：县委和县政府违反了宪法和法律的哪些有关规定？   【参考答案】   我国宪法有关条款规定：县级以上的地方各级人民代表大会常务委员会有权“依照法律规定的权限决定国家机关工作人员的任免”。按照宪法和地方组织法的规定，对县乡镇企业局局长职务的任免，应由县人大常委会履行法定手续。县委和县政府违反了上述宪法规定，因而是非法的、无效的任免，应予撤销。<br/>
案例分析题4 动迁部门对张某的处置是否正确?   张某与李某签订了一份房屋买卖合同。李某将面积为30平方米左右的两间违章搭建房子，以8000元的价格卖给张某。张某付清了全部房屋价款后，即搬入该房屋内居住。1年后该房屋所在地区的土地被征用，动迁部门仅对其酌情给付了1000元。   请问：   (1)张某能否从李某那里要回房款7000元?   (2)动迁部门对张某的处置是否正确?   【答案要点】   (1)李某明知出卖的房屋是违章建筑，未取得合法的房屋产权，反而将违章建筑卖给张某，使张某遭受重大损失，这一买卖合同的标的本身是不合法的，因此这一合同是无效合同。按照处理无效合同的法律规定，张某有权要求李某返还购房款。   (2)根据法律规定，违章建筑不属于拆迁补偿的范围，其使用人不应得到补偿。可见，动迁部门的处理是正确的，酌情付给张某1000元已是对张某极大限度的照顾了。<br/>
案例分析题5 “整顿小组”是否有权收回和拍卖书报亭的经营权   据报载，某市近年来在吸引投资方面费力不小，优化投资环境是该市吸引投资的重要准备工作之一。但是，旧书报亭破破烂烂，影响市容。于是该市决定将书报亭折旧换新。市政府专门成立了“某市报刊零售整顿工作领导小组”，决定拍卖新书报亭的经营权，并在制定拍卖政策时采取了优惠措施，对于没能获得书报亭经营权的原经营者，“整顿小组”定下来的补偿标准是每户1000元。   2003年9月4日，“整顿小组”将二百多个新书报亭的经营权对全市下岗工人招标拍卖，价高者得。拍得新书报亭的人，可以获得5—8年的经营权。通过拍卖，成交的最高价格达到了7.2万元，平均每个书报亭的成交价为1万多元。拍卖结束后，有33户旧书报亭经营者流标，二十多户原经营者没有参加投标。   此次拍卖，被该市有关部门称为既“依法办事”，又“有情操作”。但在当地却引起了很大的争议，特别是引起原书报亭经营者的不满。“整顿小组”认为通过拍卖，可以把书报亭这种社会资源重新分配；而原书报亭经营者认为当初审批书报亭的时候，土地局、规划局等各个部门都批准过，五证齐全，每年也按时缴纳各种税费，从来没有人说过我这个书报亭不合法，现在为什么说拍卖就要拍卖。该市的最低生活保障线为192元，上万元的拍卖价格也让一些原本想经营书报亭的下岗工人望而却步。   假设以上案例发生在《中华人民共和国行政许可法》(简称《行政许可法》)实施以后，试分析回答以下问题：   (1)该案中“整顿小组”是否有权收回和拍卖书报亭的经营权，为什么？   (2)书报亭的收回程序是否合法，为什么？   (3)原书报亭经营者经营权被收回后的利益如何保障？   【参考答案】   (1)无权收回。   根据《行政许可法》第69条规定，不符合撤销行政许可的条件。而本案中的拍卖是不合法的，根据第12条第三款和第53条，不应该予以拍卖。   (2)不合法。   因为没有进行听证程序。行政许可法第47条规定，行政许可直接涉及申请人与他人之间重大利益关系的，行政机关在做出行政许可决定前，应当告知申请人、利害关系人享有要求听证的权力。   (3)根据《行政许可法》第69条，撤销不合法；根据《行政许可法》第53条，拍卖不合法；根据《行政许可法》第47条，没有进行听证，所以应该根据《行政许可法》第76条，提起行政诉讼，要求赔偿。<br/>
案例分析题6 造纸厂的污染行为谁来管?   京海造纸厂因超标排污影响了周围环境，居民李某等多次找环保局解决。1996年2月8日，环保局对造纸厂作出罚款3000元，责令停止排污的处罚决定。此后3个月内，造纸厂既不履行处罚决定，也未向法院起诉。起诉期过后，环保局也未向法院申请强制执行。1996年7月10日，距行政处罚决定作出5个月后，李某等人就此再次找到环保局，要求解决造纸厂污染问题。   请问：   (1)此时，环保局就原处罚决定向法院申请强制执行，人民法院是否应当受理?为什么?   (2)如果环保局不申请法院强制执行，李某等人对环保局提起诉讼，人民法院是否应当受理?为什么?   (3)如果造纸厂履行了原处罚决定，环保局是否可以对造纸厂的同一违法行为再作出吊销排污许可证的处罚决定?为什么?   【参考答案】   (1)人民法院应当受理。因为公民、法人或者其他组织对具体行政行为在法定期限内不起诉又拒不履行的，行政机关可以依法申请人民法院强制执行。   (2)人民法院应当受理。因为公民申请行政机关履行保护人身权、财产权的法定职责，行政机关拒绝履行或不予答复的，属于人民法院行政诉讼的受案范围。   (3)环保局可以对造纸厂的同一行为再次作出吊销排污许可证的处罚。因为根据《水污染防治法实施细则》的规定，对于超标排污的，环保机关可以给予罚款等行政处罚，如果情节严重，可以吊销其排污许可证。根据《行政处罚法》的规定，环保局在根据实际情况认为有必要的话，完全可以对造纸厂的同一行为再作出吊销排污许可证的处罚。<br/>
案例分析题7 超市制定的罚款规定属什么性质?   李老太，家住某超市附近，她和老伴是这家超市的常客。 2003年春节前的一天，李老太和往常一样与老伴前去超市买东西。按惯例李老太负责挑选，老伴负责推车交钱。一圈下来，东西已经挑选的差不多了，老伴就推上满载货物的小车交钱去了。这时，患有糖尿病的李老太看见出口处货架上有杏干，心想：都说得了糖尿病吃点杏子好，我也不妨试试。于是就顺手拿了一包。回头一看老伴已经交完钱出去了，心里一着急，拿着杏子就往外走。   不料刚走出超市，就被超市保安抓了个“人赃俱获”。李老太和那包3块钱的杏干被保安带到了办公室。保安人员说，“我们超市有规定，5元以下商品未交款拿走者要罚1000元。”李老太身上没有带那么多钱，只交了600元。忘了付款被人当作小偷，李老太自觉很没面子，回家后也没敢告诉家人。此后，茶饭不香，夜不能寐，连春节都没过好。春节后，李老太鼓足勇气找到当地工商行政管理局投诉。工商行政管理人员还没等李老太说完，就以该案为治安案件不属工商行政管理机关管辖为由，令李老太去公安机关申诉。   请问：   (1)“超市&#8221;是否具有行政主体资格？为什么？   (2)“超市&#8221;制定的罚款规定是什么性质？   (3)“超市&#8221;保安人员的罚款行为属于什么性质？   (4)工商部门的说法是否正确?为什么?   【参考答案】   （1）“超市&#8221;不具有行政主体资格。因为他没有也不能得到法律、法规授权。   （2）“超市&#8221;制定的“罚款规定&#8221;，属于无效的店堂告示。   （3）“超市&#8221;保安人员的罚款行为属于民事侵权行为。   （4）工商行政管理部门的说法是错误的。因为，工商行政管理部门有保护消费者的合法权益的法定职责。<br/>
案例分析题8 杨某等人的行为是职务行为吗?   2002年春节期间的一天下午，G市法院法警大队副队长杨某与行政庭副庭长敖某等一行四人，身着警服、驾驶警车来到街心路口，见大街上人多车挤，便拉开警笛借人行道穿行向前。由于车速过快，将停在路边下客的一辆新“的士”的车门刮破一道口。“的士”司机上前理论，杨某称：“我们在执行公务，你为何不让道，你自认倒霉吧”!“的士”司机说：“我是替老板开车，现在新车被你们刮坏，怎么也得有个说法”。双方遂争吵起来。杨某等人又是凶又是骂，将“的士”司机推到一边扬长而去。第二天，“的士”司机找到市法院领导，要求解决问题。经法院纪检监察部门调查，杨某等人当天是开着警车去一企业老板处吃拜年饭，并非执行公务。遂决定给予杨某、敖某等警告处分，并责令由其个人赔偿“的士”司机的损失。“的士”司机不服，认为人是法院的法官，车是法院的警车，应当由法院承担赔偿责任。   请问：   (1)本案杨某等人的法律身份如何?   (2)本案杨某等人的行为应当认定为公务行为还是个人行为?理由是什么?   (3)本案肇事方应当承担行政赔偿责任还是民事赔偿责任?   【参考答案】   (1)杨某等人在本案中是公民身份。   (2)杨某等人的行为应当认定为个人行为，因为该行为与执行职务无关。   (3)本案应由杨某等承担民事赔偿责任。<br/>
案例分析题9 处分段某的法律依据是什么?   段某，男，46岁，某单位人事科长。段某在当人事科长期间，于1993年4月15日，在上级主管部门批给的招工指标中，利用职权私自安插其亲友5人。对此，本单位职工潘某向上级纪检部门写信揭发，使段某受到通报批评，其私自安插的5人也被除名。之后，段某借调整工资之机，捏造、散布潘某流氓行为，致使潘某未能升级。潘某向纪律检查机关提出控告，上级主管部门给予段某撤职的行政处分。请问：处分段某的宪法根据是什么？   【参考答案】   我国宪法规定：“中华人民共和国对于任何国家机关和国家工作人员，有提出批评和建议的权利，对于任何国家机关和国家工作人员的违法失职行为，有向有关国家机关提出申诉、控告或检举的权利，但是不得捏造或者歪曲事实进行诬告陷害。对于公民的申诉、控告或者检举，有关国家机关必须查清事实，负责处理，任何人不得压制和打击报复”。申诉、控告、检举权是宪法赋予公民的权利。段某打击报复控告人，是对公民宪法权利的公然侵犯，理当受到处分。<br/>
案例分析题10 乡政府能否强制黄某履行兵役?   黄某，男，19岁，农民。1998年10月经体检、政审合格后，县征兵办公室确定该青年到某军区炮兵师服现役。但是，黄某突然隐匿，逃避征兵。事情发生后，县征兵办公室找到他的父母，进行说服教育。他父母始终不说出儿子的去向。后经查找，发现黄某藏在其姑母家。县征兵办公室把黄某找回，进行了批评教育。黄某拒不答话。后来了解到他逃避征集的原因主要是其未婚妻扯他的后腿，就又做他未婚妻的工作，仍未做通。根据宪法、法律的有关规定，某乡人民政府依法强制黄某履行了兵役义务。   问：某乡人民政府强制黄某履行兵役的宪法根据是什么？   【参考答案】   我国宪法第55条规定：“保卫祖国、抵抗侵略是中华人民共和国每一个公民的神圣职责。依照法律服兵役和参加民兵组织是中华人民共和国公民的光荣义务”。我国兵役法对此作了具体规定。黄某被确定为应征公民，经体检、政审合格，应履行宪法规定的义务，依法服兵役。而他却逃避征集，屡教不改。因而某乡人民政府根据宪法、法律的有关规定，强制其履行服兵役的义务。
河南省某地公开选拔领导干部笔试（附参考答案）   （考试时间150分钟总分150分）
一、单项选择题 40<em>0.5=20   1、克隆技术属于生物技术中的（ ）：   A、遗传工程   B、细胞工程   C、发酵工程   2、当前我国政府机构改革的关键是（）：   A、精简机构   B、提高办事效率   C、转变政府职能   D、理顺关系   3、行政领导最主要的职能是（）：   A预测职能   B指挥职能   C决策职能   D监督职能   4、我国政府人事管理工作的基础是（）：   A职位设置   B职位说明书   C职位分类制度   D确定公务员级别   5、给以下五个事件进行正确的事件排序：（1）去钓鱼；（2）发现很多蚯蚓；（3）向朋友借渔具；（4）挖坑栽树苗；（5）改变计划   A、4－3－1－2－5；  B、1－4－2－3－5；  C、4－2－5－3－1；   D、3－2－1－5－4   6、社会主义市场经济体制建立的中心环节是（）：   A完善市场体系   B建立现代企业制度   C健全宏观调控体系   7、对国有经济布局进行战略调整的最重要措施是（）:   A推行股份制   B放开搞活中小企业   C优化产业结构   D调整所有制结构   8、政府参与宏观调控的原则是（）：   A政府只管宏观微观的事情政府一概不参与   B凡是市场机制能解决好的问题政府则不干预   C涉及国家大事由政府干预小事则由市场调节   D事情不论大小谁管得好就由谁管   9、市场机制作用得到充分发挥的前提是（）：   A政府放弃宏观调控   B政府加强宏观调控   C完备、统一的市场体系   D计划与市场相结合   10、非公有制经济在我国社会主义市场经济中的地位是（）：   A主体地位   B补充地位   C主导地位   D重要组成部分   11、市场经济的基本规律是（）：   A价格规律   B竞争规律   C供求规律   D价值规律   12、我国社会保障制度的改革要体现（）：   A各尽所能、按劳分配的原则   B效率优先、兼顾公平的原则   C缩小差距、共同富裕的原则   D城乡统一、消除差别的原则   13、世界贸易组织的非歧视待遇原则主要通过（）：   A最惠国待遇和国民待遇体现出来   B互惠互利和公平竞争体现出来   C贸易自由化和透明度体现出来   D多边贸易谈判和签订合作协定体现出来   14、推动消费最重要的是（）：   A．提高居民收入   B．取消各种抑制消费的政策   C．拓宽消费领域   D．规范各种收费   15、宪法所规定的内容是（）：   A国家法律制度   B国家的重要任务   C国家的经济制度  D国家的根本制度和根本任务   16、我国的根本政治制度是（）：   A政治协商制度  B人民民主专政制度   C人民代表大会制度  D民主集中制   17、根据我国《行政诉讼法》的规定我国行政诉讼的举证责任由（）承担：   A原先  B被告  C原告、被告共同  D人民法院   18、行政处罚中的警告属于（）：   A限制权力的处罚  B剥夺权利的处罚   C科以义务的处罚  D影响声誉的处罚   19、行政复议这一行为属于（）：   A行政立法行为  B行政执法行为  C行政司法行为  D抽象行政行为   20、《治安管理处罚条例》属于（）：   A宪法  B法律  C行政法规  D地方性法规来源
二、判断 40</em>0.5=20   1、通过考试的方法产生行政领导者的制度叫考任制。   2、宪法规定县级以上各级人大常委会的组成人员都不得担任国家行政机关、审判机关和检察机关的职务。   3、我国公务员包括政务和业务两大类。   4、国家秘密分为“绝密”、“机密”、“秘密”三级统称“秘密”。   5、领导人员不能越级向下属工作人员直接下达指示和命令。   6、国家机关工作人员经领导批准可以在企业或其他营利性单位兼任职务并领取相应的报酬。   7、放开搞活国有小企业主要是采取出售的形式。   8、股份有限公司的股票交易都是在证券交易所进行的。   9、适用于全国范围的法律并不都对全国公民有效。   10、法治和精神文明具有相同的价值取向。   11、我国地方人民政府的派出机关不是一级政府。   12、法制是民主的制度化、法律化。   13、劳动和受教育既是我国公民的基本权利也是我国公民的基本义务。   14、领导作风是指领导者在领导活动中表现出来的一贯态度和行为。   15、未经人民法院依法判决对任何人都不得确定有罪。   16、科学技术是历史的有力杠杆是最高意义上的革命力量。   17、中华人民共和国中央军事委员会领导全国武装力量。   18、宪法规定我国公民对于任何国家机关和国家工作人员有提出批评和建议的权利。   19、政府机关工作人员在处理紧急公务时不得请假。   20、综合性总结报告是总结一个机关在一定时期内的实践经验。   三、多项选择题 40<em>0.5=20   1、科学技术是生产力这是指（）： A它是直接生产力 B它是知识形态的生产力 C它是潜在的生产力 D它渗透到生产力基本要素中转化为生产力   2、社会主义市场经济体制的基本框架包括（ ）： A建立现代企业制度 B培育市场体系 C健全宏观调控体系 D建立收入分配制度E建立社会保障制度   3、当今科学技术的发展具有代表性的表现在下列方面（ ）：  A．信息科学 B．量子科学 C．相对论 D．生命科学E．海洋科学   4、国有经济的主导作用体现在（ ）：的  A．国有资产的总量上 B．国有资产的配置结构上 C．国有资本的控股、参股的企业 D．国有企业的素质上 E．国有企业的管理机制上   5、公司法人治理结构中包括下列组织（ ）： A．董事会 B．股东会 C．监事会 D．经理层 E．党委会   6、“放开搞活中小企业”要（ ） A.“放斜 B．“扶斜 C．“带斜 D．“保斜 E．从实际出发不搞一个模式   7、行政诉讼的原告可以是（ ）： A公民 B法人 C其他组织 D行政机关   8、法律责任的种类包括（ ）： A刑事法律责任 B民事法律责任 C行政法律责任 D违宪法律责任  9、现代公司中最具有代表性的企业形式有（ ）： A无限责任公司 B有限责任公司 C股份有限责任 D两合公司   10、国家的象征是（ ）： A国旗 B国微 C国歌 D首都   11、国家公务员必须严格遵守的纪律包括（ ）： A政治纪律 B工作纪律 C廉政纪律 D社会公德   12、行政领导方式主要有（ ）: A突击式 B命令式 C协调式 D重人式E重事式   13、行政决策的现代科学方法主要有（ ）: A预测法 B系统分析法 C数学分析方法 D模拟实验方法 E逻辑推理法   14、我国公务员的类别包括（ ）: A政务类 B业务类 C领导职务类 D非领导职务类 E政治中立类   15、市场经济具有的一般基本特征是（ ）： A市场化 B开放性 C企业充满活力 D客观间接调控   16、在走向国际市场的理论依据中西方经济学的有关理论有（ ）： A亚当 斯密的绝对利益论 B李嘉图的比较利益论 C赫克歇尔—俄林的要素禀赋论 D里昂惕夫之谜   17、宏观调控的经济手段主要包括（ ）： A货币政策 B财政政策 C收入政策 D价格政策   18、市场经济必须是法治经济这是因为市场经济是（ ）： A自主性经济 B契约经济 C竞争经济 D主体地位平等的经济 E开放经济   19、受贿罪的主体是（ ）： A国家工作人员 B集体经济组织工作人员 C领取工资的工作人员 D管钱管物的人员 E依法从事公务的人员   20、下列属于区域经济合作组织的有（ ）： A亚太经合组织 B欧盟 C北约 D北美自由贸易区E东盟
四、辨析题 5</em>3=15   1、行政领导者授权给下级的同时也意味着把责任交给了下级。   2、我国的社会保障制度改革的目标体系是建立与社会主义市场经济相适应的多层次的社会保障体系。   五、问答题 2<em>5=10   试述提高行政效率的途径。   谈谈你对依法治国与以德治国的认识。   六、案例分析： 1</em>5=5   李某和陈某在晚上电影散场后相互碰撞直至吵骂殴打。附近派出所民警闻讯赶来制止此事扩大并将二人带到派出所该派出所根据现场情况依法作出对李某和陈某各罚款40元的处罚。李某不服向人民法院提起行政诉讼。试分析：人民法院是否应受理此案？为什么？   参考答案   一、单项选择题1   1、B 2、C 3、C 4、C 5、C 6、B 7、C 8、B 9、C 10、D 11、D 12、B 13、A 14、A 15、D 16、C 17、B 18、D 19、C 20、B   二、判断   1、对2、对。3、错。4、对。5、错。6、错。7、错。8、错。9、对。10、错。11、对。12、对。13、对14、对。15、对。16、对。17、对。18、对。19、对。20、对。   三、多项选择题   1、BCD 2、ABCDE 3、AD 4、ABCD 5、ABCD 6、ABCE 7、ABC 8、ABCD 9、BC 10、ABCD 11、ABCD 12、 BCDE 13、ABCD 14、 CD 15、ABCD 16、ABCD 17、ABCD 18、ABCDE 19、AE 20、ABDE   四、辨析题   1、错。行政领导授权艺术中有一条重要的原则即授权不授责不能在授权的同时把责任也推给下级。否则下级将不乐于接受这种授权即使接受了也没有运用这一权力的积极性从而影响行政效率。   2、对。根本改革我国社会保障制度就其目标体系来说就是要建立与社会主义市场经济相适应的多层次的社会保障体系主要包括社会保险、社会救济、社会福利、优抚安置和社会互助、个人储蓄积累保障等几个方面。这些内容分属于这个体系的不同层次。最低层次是社会救济基本层次是社会保险最高层次是社会福利特殊层次是社会优抚。   五、问答题 2*5=10   试述提高行政效率的途径。   概念。   途径：转变观念；转变职能；精简机构；提高素质；完善制度；依法行政；严格监督；方法现代化；办公现代化。   谈谈你对依法治国与以德治国的认识。   依法治国与以德治国方略提出的重大意义。   两者的相互关系的阐释。   联系实际谈谈个人的一些认识。   六、案例分析：   人民法院不予受理。因为行政治案案件属于行政复议前置案件范围</p>

<p>公开选拔副科级领导干部公共科目试题及答案
一、下列每题的选项中，有一项是最符合题意的。请在答题卡上将所选项的字母涂黑。(每小题1 分，共15 分)   1.把世界的本原归结为“宇宙之砖”、“万物的始基”、“原初物质”的哲学是（　　）   A.古代朴素唯物主义   B.庸俗唯物主义   C.近代唯物主义   D.宗教哲学   2.“时间、空间是一切事物的贮藏所”，这是（　　）   A.机械唯物主义的时空观   B.唯心主义的时空观   C.辩证唯物主义的时空观   D.客观唯心主义的时空观   3.计算机网络技术既对社会发展有巨大的作用,又可能对国家安全构成威胁。从哲学上看，这体现了（　　）   A.人们的认识随着实践的发展而变化   B.联系的观点和发展的观点   C.两点论和重点论的统一   D.矛盾的主要方面和非主要方面在一定条件下相互转化   4.物质的唯一特性是客观实在性，这里的“客观实在”是指   A.看得见、摸得着的实物   B.物质的具体形态和结构   C.不以人的意志为转移   D.不能被人们所认识   5.社会经济制度变革的一般规律是   A.生产力决定生产关系   B.生产关系随着生产力的发展而改变自身的性质   C.经济基础决定上层建筑   D.上层建筑反作用于经济基础   6.资本主义生产关系的实质是   A.获取剩余价值   B.使劳动力成为商品   C.以生产资料私有制为基础的雇佣劳动制度   D.阻碍生产力的发展   7.在资本运动中不仅能占有剩余价值而且能够创造剩余价值的资本是   A.产业资本   B.货币资本   C.生产资本   D.流动资本   8.资本国际化的根本动因是   A.资本无限增殖的本性   B.推动世界经济的共同发展   C.争夺国外市场   D.生产国际化发展的要求   9.中国共产党同一切剥削阶级政党的根本区别是   A.坚持土地革命、武装斗争、根据地建设   B.坚持武装斗争、统一战线、党的建设   C.坚持党对人民军队的绝对领导   D.有无群众的观点   10.我党进行马克思主义思想教育的好形式是   A.整党   B.整风   C.自我批评   D.理论联系实际   11.“三个代表”思想的基础是   A.坚持发展先进生产力   B.坚持代表先进文化的前进方向   C.坚持代表最广大人民群众的根本利益   D.坚持以经济建设为中心   12.党的基本路线的实质是   A.以经济建设为中心   B.坚持改革开放   C.坚持两手抓、两手都要硬的方针   D.坚持四项基本原则   13.在社会主义现代化建设中，要正确处理改革发展稳定三者之间关系，处理这三者关系的结合点是   A.推进改革   B.坚持发展   C.不断改善人民生活水平   D.把改革发展保持在社会可承受的程度   14.中共十六届三中全会指出,所有制的核心和主要内容是   A.产权   B.维护公有财产权   C.保护私有财产权   D.推动混合所有制经济发展   15.2003 年10 月8 日,中国和东盟国家领导人在印度尼西亚巴厘岛签署了《中华人民共和国与东盟国家领导人联合宣言》，宣布建立   A.“面向和平与繁荣的战略伙伴关系”   B.“面向21 世纪的战略伙伴关系”   C.“建设性合作伙伴关系”   D.“战略协助伙伴关系” 二、下列每题的选项中，至少有一项是符合题意的。请在答题卡上将所选项的字母涂黑。少选、多选、错选，该题不得分。(每小题2 分，共30 分)   16.哲学和一般人的世界观的区别是   A.前者是自觉建立的，后者是自发形成的   B.前者是系统的理论体系，后者是零碎的观点   C.前者能指导实践，后者对实践不起作用   D.前者有阶级性，后者无阶级性   E.前者的基本问题是思维与存在的关系，后者是人生的意义   17.人对物质世界实践把握的主要环节是   A.实践决策   B.实践目标的制定   C.实践的组织与管理   D.实践结果的检验   E.使用劳动工具   18.马克思指出：“一个商品的等价形式，并不包含价值的量的规定”。这段话说明，在1 只绵羊=2 把石斧的等式中   A.石斧用其使用价值表现绵羊的价值   B.石斧不是劳动产品   C.石斧没有价值   D.石斧处在等价形式上   E.石斧的价值没有得到表现   19.借贷资本作为转化为资本的货币，其使用价值是   A.商品的使用价值   B.货币的使用价值   C.资本的使用价值   D.产业资本的使用价值   E.商业资本的使用价值   20.现代企业制度中出资者的所有者权益包括   A.资产受益权   B.重大决策权   C.资产支配权   D.选择管理者的权力   E.经营自主权   21.所有制的实现形式是指   A.人们对生产资料的支配关系   B.人们对生产资料的占有关系   C.人们对生产资料的使用   D.人们对资产的组织形式   E.人们对资产的经营方式   22.近代资产阶级建国方案在中国破产的原因是   A.国际帝国主义不允许   B.国际社会主义力量不允许   C.国内大地主大资产阶级不允许   D.国内无产阶级政党不允许   E.中国民族资产阶级软弱性   23.实事求是、群众路线、独立自主是   A.毛泽东思想活的灵魂   B.贯穿于毛泽东思想科学体系各个组成部分的立场、观点和方法   C.表现在毛泽东的全部科学著作中   D.表现在毛泽东的实践活动中   E.表现在中国共产党人的实践活动中   24.马列主义、毛泽东思想、邓小平理论和“三个代表”重要思想之所以是一脉相承的科学体系是因为   A.具有统一的世界观方法论   B.具有统一的目标、宗旨   C.具有统一的国内外历史背景   D.具有统一的价值观   E.具有统一的理论品质   25.改革开放以来,我国社会生活发生了广泛而深刻的变化,表现在下列方面   A.社会上出现了新的经济组织和社会活动领域   B.就业方式和分配方式多样化   C.物质利益的多样化日趋明显   D.社会主义基本经济制度发生了根本变化   E.群体的不同利益要求越来越多   26.十六大指出：三个代表重要思想是我们党的   A.立党之本   B.三大作风   C.执政之基   D.优良传统   E.力量之源   27.胡锦涛指出，始终代表中国最广大人民的根本利益的思想主要是指   A.无产阶级政党一切植根于人民，坚持致力于实现最广大人民的根本利益的鲜明政治立场   B.一切以符合最广大人民的根本利益为最高衡量标准   C.注重从人民群众的实践中吸取养分，以最广大人民的实践为理论创新的源泉，以实现最广大人民的根本利益为理论创新的目的   D.中国共产党是中国工人阶级先锋队，同时又是中国人民和中华民族先锋队   E.建设中国特色社会主义的根本目的是维护好、实现好、发展好最广大人民的根本利益   28.温家宝总理提出新一届政府工作要解决好的重大经济问题是   A.就业和社会保障   B.“三农”问题   C.财政的增收节支   D.农村税费改革问题   E.继续整顿和规范市场经济秩序   29.在新的历史条件下，加强和改进党的建设，就是要通过锲而不舍的努力，保持我们党始终是   A.中国工人阶级的先锋队，同时又是中国人民和中华民族的先锋队   B.中国先进生产的发展要求、中国先进文化前进方向和中国最广大人民根本利益的忠实代表   C.建设有中国特色社会主义事业的领导核心   D.坚持以马列主义、毛泽东思想和邓小平理论为指导的党   E.伟大、光荣、正确的党   30.2003 年8 月27 日至8 月29 日,北京六方会谈在北京举行,北京六方会谈达成的共识主要有   A.确定了明确的目标，即朝鲜半岛无核化   B.确认了化解核问题僵局的途径，即通过对话以和平方式解决核问题   C.原则赞同解决核问题采取并行同步的方针   D.不采取可能使局势升级或激化的言行，保持对话   E.继续六方会谈的进程   三、辨析题(共3 题，每题6 分，共18 分)要求对所给命题或观点进行辨别、分析，观点正确，言之成理。将答案写在答题纸相应位置上。   1.哲学的认识方式只是一种反思，是跟随在事实后面的反复思考。   2.中国共产党是马克思主义和中国革命运动相结合的产物。   3.既要解放思想，又要统一思想。   四、简答题（每题6 分，共24 分）   1．社会主义市场经济条件下，社会保障制度包括哪些内容？   2．为什么说党是领导中国社会主义事业的领导核心？   3．新民主主义革命胜利的基本经验是什么？   4．坚持党的领导与改善党的领导的关系是什么，   五、论述题（16 分）   为什么说生产力是社会发展的最终决定力量？试用这一原理说明以经济建设为中心和坚持生产力标准的重要意义。
参考答案及解题分析   一、下列每题的选项中，有一项是最符合题意的。请在答题卡上将所选项的字母涂黑。(每小题1 分，共15 分)   1.A 【解题分析】此题所考查的知识点是对古代朴素唯物主义在解释物质本原问题上具体观点的确认。古代朴素唯物主义坚持物质本原这一唯物主义的共同原则。但是它们在解释物质本原是什么的问题上，陷入了直观性和猜测性即把具体的物质形态“水”、 “火”等作为世界的本原。所以A 项是正确的。该题有一定的难度，一般考生很难复习到这个层次。   2.A 【解题分析】此题是考查对哲学物质概念特性的确认。“物质”范畴是唯物主义哲学关于世界本原和统一性的最高抽象。但对世界本原“物质”的解释和理解各种唯物主义又有区别。古代朴素唯物主义依据对自然现象的笼统直观把物质归结为一种或几种“看得见、摸得着的实物”(A项)；而近代形而上学唯物主义根据当时自然科学关于原子是物质最小单位的认识，把物质归结为自然科学上的最高概括，指出客观实在性，即“不以人的意志为转移”(C 项)的性质是物质的本质规定，唯一特性。考生回答此题不应该有难点。   3.C [解题解析]此题是考查哲学上两点论和重点论的阐析。计算机网络技术既有对社会发展有巨大的作用,又可能对国家安全构成威胁的两点论，但计算机网络技术对社会发展有巨大的作用是两点论的重点论。  4.C 【解题分析】此题是考查对哲学物质概念特性的确认。“物质”范畴是唯物主义哲学关于世界本原和统一性的最高抽象。但对世界本原“物质”的解释和理解各种唯物主义又有区别。古代朴素唯物主义依据对自然现象的笼统直观把物质归结为一种或几种“看得见、摸得着的实物”(A项)；而近代形而上学唯物主义根据当时自然科学关于原子是物质最小单位的认识，把物质归结为自然科学上的物质结构和具体形态(B 项)；辩证唯物主义从无限多样的物质现象中抽象出共同的本质，从哲学上作了最高概括，指出客观实在性，即“不以人的意志为转移”(C 项)的性质是物质的本质规定，唯一特性。考生回答此题不应该有难点。   5.B 【解题分析】考查对生产力与生产关系相互关系的理解。在生产力和生产关系的相互关系中，生产关系必须随着生产力的变化而变化。社会经济制度属于生产关系范畴，因此，社会经济制度变革的一般规律就是生产关系必须随着生产力的发展而不断改变自身的性质。所以，B 项是正确的选项。A、C、D 都是社会发展的一般规律，不符合题意。   6.C 【解题分析】考查对资本主义生产关系实质的理解。资本主义生产关系是建立在生产资料私有制的基础之上的，是一种以雇佣剥削为特点的制度。本题中A 项是资本主义生产的实质，B项是资本运行的前提和条件，D 项是资本主义生产关系的作用，只有C 项才是唯一正确的选项。   7.A 【解题分析】考查对产业资本的理解。在资本不断循环运动中，能够创造剩余价值并占有剩余价值进而实现价值增值的资本只有产业资本。题中B、C 两项是产业资本的两种职能形式，其中，货币资本是为生产剩余价值准备条件的，生产资本的使用虽然能够创造出剩余价值，但它本身并不占有剩余价值，D 项流动资本不属于资本运动的职能形式，因此，只有A 项才是唯一正确的选项。   8.A 【解题分析】考查对资本国际化的根本动因的掌握。 A、C、D 都是资本国际化的动因，但根本动因是A。B 显然不符合题意。   9.D 【解题分析】本题考查考生对群众路线历史意义的理解。毛泽东指出中国共产党是人民的一部分，党是人民的代表。在这个问题上，中国共产党同国民党是对立的，一个要人民，一个脱离人民。有无群众的观点是我们中国共产党同国民党的根本区别，群众观点是共产党人革命的出发点与归宿，所有的共产党员都要替人民着想。因此，备选项D 符合题干要求，为本题正确答案。备选项A 是指工农武装割据的思想；B 是指中国革命的三大法宝；C 是指人民军队建设的根本原则，都不符合题干要求，不是本题答案。   10.B 【解题分析】本题考查考生对延安整风运动的掌握。1942 年延安整风运动主要内容是反对主观主义以整顿学风，反对宗派主义以整顿党风，反对党八股以整顿文风。采取的方针是惩前毖后，治病救人，通过团结&mdash;批评 &mdash;团结，达到既要弄清思想，又要团结同志的目的。这样，就使广大党员干部掌握了马列主义与中国革命实践相结合方向，加强了思想上统一和组织上团结，为争取抗战胜利奠定了思想基础，同时创造了党内进行马克思主义教育的好形式，也是解决党内矛盾的有效形式，是思想建党原则的新发展，是对马列主义建党学说的新贡献。因此，备选项B 符合题干要求，为本题正确答案。   11.A 【解题分析】本题考查的是“三个代表”思想的辩证关系。A 为三个代表思想的基础，B   为重要组成部分，C 为核心，D 为社会主义的根本任务。   12.A 【解题分析】A 为党的基本路线的实质，B、D 是二个基本点，C 是贯彻D 的措施。   13.C 【解题分析】A 是推进现代化建设的动力；B 是目的，C 是归宿，D 是关键，是三者的结合点。   14.A 【解题分析】依题意所得中共十六届三中全会指出,所有制的核心和主要内容是产权。  15.A 【解题分析】依题意所得中国和东盟国家领导人在印度尼西亚巴厘岛签署了《中华人民共和国与东盟国家领导人联合宣言》，宣布建立的是面向和平与繁荣的战略伙伴关系。  二、下列每题的选项中，至少有一项是符合题意的。请在答题卡上将所选项的字母涂黑。少   选、多选、错选，该题不得分。(每小题2 分，共30 分)   16.AB 【解题分析】此题是考查考生对哲学和一般世界观关系的理解和把握。哲学作为一门学问，是同人们的世界观联系在一起的。世界观是人们对于整个世界的总的根本的观点。世界观人人都有，但一般人的世界观是自发形成的，比较零碎、不自觉、不系统。哲学是关于世界观的学问，是理论化、系统化的世界观，它对世界观的各种问题、观点用一定的原则组织起来，作出系统的理论概括和总结，通过一系列特有的概念、范畴和系统的逻辑论证而形成理论体系。以此为依据来选择此题A 项和B 项是符合题意的。由于无论是哲学还是一般人的世界观都对人的实践活动是有指导作用，都具有阶级性，所以C 项和D 项是错误的选项。另由于世界观的基本问题包括了对人生意义的根本观点，而不只是人生的意义，所以E 项也是不合题意的。   17.ABCD 【解题分析】此题所考查的知识点是人把握物质世界实践活动的实现环节。实践是以主体、中介和客体为基本框架，通过实践决策(A 项)、实践目标的制定(B 项)、实践的组织与管理(C 项)、实践结果的检验(D 项)四大主要环节实现对物质世界的实践把握，并使实践本身也在循环往复的运行过程中不断得到发展的。所以正确选项是A、B、C、D。E 项的内容是实践活动的中介因素，不合题意需排除。   18.ADE 【解题分析】考查对简单价值形式的理解。在简单价值形式中，等式两端的商品处于不同的地位，起着不同的作用。等式右边的商品“石斧是用自己的商品体现出“ 羊的价值，处于等价形式上。作为等价物，它用自己的使用价值来表现对方的价值，因此，A、D、E 都是正确的选项。“石斧能够表现“羊的价值，是因为它具有自己的价值和使用价值，也是劳动产品，所以B、C 两项是错误的观点。   19.BC 【解题分析】考查对借贷资本和使用价值的把握。借贷资本的出现使资本取得了双重的存在，即发生了资本所有权与资本使用权的分离。在资本主义社会，借贷资本作为货币资本除了作为货币所具有的使用价值外，还具有作为资本来执行职能的使用价值，也就是生产剩余价值或利润的职能。因此，本题的正确答案是B、C。本题比较难，考生容易误选D、E 两项，这是需要注意的。   20.ABD 【解题分析】此题考查对现代企业制度出资者的所有者权益范围的把握。建立现代企业制度是发展社会化大生产和社会主义市场经济的必然要求，是我国国有企业改革的方向。在现代企业制度中，出资者按投入企业的资本额，享有所有者的权益，包括资产受益、重大决策和选择管理者的权利。因此，本题正确的选项是A、B、D。   21.DE 【解题分析】考查对所有制的实现形式的理解和把握。所有制与所有制的实现形式既有联系也有区别，同一种所有制可以有不同的实现形式。所有制的实现形式具有多样性、交错性和渗透性。因此，不仅要努力寻找同一所有制的不同实现形式，而且要努力寻找不同所有制的相同或相近的实现形式。所有制的实现形式与企业的具体组织形式和经营方式是交织在一起的。因此，要大胆利用一切反映社会化生产规律的具体企业组织形式和经营方式，努力寻找能促进生产力发展的所有制实现形式。题中A、B、C 三项都是指生产关系的内容。可见，所有制的实现形式主要是指DE 两项。   22.ABCDE 【解题分析】本题考查考生对资产阶级建国方案在中国的破产及其原因的掌握。在中国近代孙中山创立的中华民国南京临时政府被北洋军阀扼杀，抗战胜利前后中国民主同盟等民主党派希望建立的英美式资产阶级共和国方案被国民党反动派封杀，胎死腹中。这说明资产阶级建国方案在中国是醒不通的，其主要原因在于：帝国主义要把中国变为它们的殖民地和半殖民地，不允许在中国建立资产阶级专政的资本主义社会；国际社会主义力量不允许中国建立资产阶级共和国；国民党统治集团是大地主、大资产阶级的政治代表更不允许在中国建立资产阶级共和国。1947 年国民党宣布“民盟”为“非法团体”，严加取缔，标志第三条道路破产；中国共产党的正确政策及其所领导的革命斗争的胜利发展，促使民族资产阶级放弃了第三条道路；中国民族资产阶级本身的软弱性无力实现建立资产阶级共和国方案。因此，备选项A、B、C、D、E 都符合题干要求，为本题正确答案。   23.ABCE 【解题分析】本题考查考生对实事求是、群众路线、独立自主三者的关系及其地位的理解。1981 年中共十一届六中全会通过的《关于建国以来党的若干历史问题决议》中，全面科学评价了毛泽东思想，第一次使用了“毛泽东思想的活的灵魂”的表述，指出实事求是、群众路线、独立自主是贯串于毛泽东思想科学体系各个组成部分的立场、观点和方法，表现在毛泽东的全部科学著作中，表现在中国共产党人的实践活动中。因此，备选项A、B、C、E 符合题干要求，为本题正确答案。   24.ABDE 【解题分析】考查对马列主义、毛泽东思想和邓小平理论“三个代表”重要思想共同点的理解。掌握马列主义、毛泽东思想和邓小平理论和“三个代表”重要思想的共同点和不同点，首先，它们在基本立场、观点、方法和理论品质方面是一致的；因此，ABDE 为选项。但在形成的历史背景是不一样的，因而，C 不为选项。   25.ABCE 【解题分析】本题考查对三个代表重要思想形成的国内历史背景的掌握。A、B、C、E概括了新世纪新的国情的新变化，是正确的选项。但我国社会主义经济制度并没有发生变化，D不为选项。   26.ACE 【解题分析】本题考查对三个代表重要思想提出的意义的认识与掌握。对此，十六大有 明确的概括，A、C、E 是十六大的概括。   27.ABCDE 【解题分析】本题考查是对胡锦涛在党的十七大讲话中党的代表思想的理解。  28.ACE 【解题分析】本题考查是温家宝总理在政府工作报告对重大经济问题所作的分析，三大经济问题：就业和社会保障， 财政的增收节支 ，继续整顿和规范市场经济秩序。  29.ABC 【解题分析】本题考查是对胡锦涛在党的十七大讲话中对始终保持党的先进性的理解。  30.ABCDE【解题分析】本题考查是对时政的掌握程度，依题意所得正确选项是ABCDE.  三、辨析题(共3 题，每题6 分，共18 分)要求对所给命题或观点进行辨别、分析，观点正确，言之成理。将答案写在答题纸相应位置上。   1.【答案要点】   (1)哲学作为世界观和方法论的理论形态，其功能首先在于反思。哲学的反思功能表现在两个方面：一是对于人和世界的认识关系或观念关系的研究；二是对人和世界的实践关系的研究。   (2)哲学不仅具有反思功能，更重要的是它的改造客观世界的实践功能。正确的哲学不仅能科学地说明世界、反思世界，更重要的是强调改造世界。马克思主义哲学最显著的特点就是它的实践性，是无产阶级改造客观世界的思想武器。   (3)此命题夸大了哲学的反思功能，是唯心主义的观点。   2.【答案要点】   (1)中国共产党是无产阶级先锋队的政党，它的产生必须具备两个条件：一是要有阶级基础，即中国工人阶级队伍的成长壮大和工人运动的发展。二是思想基础，即马克思主义在中国的广泛传播。这两个条件缺一不可。   (2)中国的革命运动有工人运动、农民运动、士兵运动、学生运动等等，这些运动除工人运动外，本身不可能成为产生无产阶级政党的阶级基础，也不可能从它们的运动中产生一个无产阶级的政党。   (3)只有马克思主义与中国工人运动相结合，才能产生无产阶级的先锋队——中国共产党。   3.【答案要点】   解放思想与统一思想是相辅相成相互促进的，我们既要解放思想，又要以正确的思想去统一思想。   首先，解放思想是在新的认识基础上达到统一思想的必由之路。因为任何正确思想都是在发展、与时俱进的。我们要用正确思想统一思想，就必须解放思想，发展正确理论与思想。我们也应该看到，正确思想一旦形成，需要人们形成共识，使精神力量成为推动社会发展的物质力量。   因此，在强调思想解放的同时，我们也主张用正确理论思想统一人们的思想。把解放思想与统一思想结合是马克思主义认识论的基本观点和正确观点。   四、简答题   1．社会保障制度包括社会保险、社会救助、社会福利和社会优抚。社会保险制度是指根据国家立法，对于暂时或永久丧失劳动能力以及暂时失去工作的劳动者，由国家（社会）给予物资帮助的制度。社会救助又称“社会救济”，是在社会成员不能维持最低限度的生活水平时，由国家和社会按照法定的标准向其提供满足最低生活需要的资金和实物援助的一种社会保障制度。社会福利是指国家和社会为公民普遍提供的、旨在保证一定生活并尽可能提高生活质量的资金和服务的一种社会保障制度。社会优抚是我国社会保障体系中特有的一项重要内容。它是国家和社会按照有关法律和政策规定对法定的优抚对象提供的确保一定生活水平的资金和服务的社会保障项目。   ２．中国共产党是我国社会主义事业的领导核心，是由我们党的工人阶级先锋队性质和它所担负的历史使命以及党同全国各族人民血肉相联的关系决定的，也是我们党在长期斗争实践中历史地形成和确立起来的。门）党的领导是无产阶级完成历史使命的首要条件。第一，只有在党的领导下，无产阶级才能在马克思主义理论教育下，认清自己的阶级地位和历史使命，成为有觉悟的阶级；第二，只有在党的领导下，才能组织起来，作为一个阶级来行动；第三，只有在党的领导下，才能在正确纲领、路线的指引下，使无产阶级革命运动沿着正确轨道前进。（2）党的领导是社会主义事业胜利的根本保证。第一，只有在党的领导下，才能找到在中国进行社会主义现代化建设的正确道路。第二，只有在党的领导下，才能为社会主义现代化建设创造一个长期安定团结的政治局面和稳定的社会环境。第三，只有在党的领导下，才能动员和组织亿万人民为实现社会主义现代化的宏伟目标而奋斗。   3．一个有纪律的，有马克思列宁主义理论武装的、采取自我批评的、联系人民群众的党，一个由这样的党领导的人民军队，一个由这样的党领导的各革命阶级各革命派别的统一战线，这是中国民主革命战胜强大敌人的三大法宝。   4．坚持党的领导与改善党的领导是辩证统一的关系。坚持党的领导是改善党的领导的前提，没有坚持就无所谓改善。改善党的领导是为了更好地坚持党的领导。因此，我们在强调坚持和加强党的领导的同时，不能否定改善党的领导的重要性；相反，也不能借口改善党的领导来动摇党的领导地位，否定党的领导作用。   五、论述题   生产力和生产关系、经济基础和上层建筑这两对矛盾构成了整个社会的基本矛盾。它们的相互作用就成为社会发展的根本动力。   在社会基本矛盾中，生产力是社会发展的最终决定力量，因为生产是社会存在和发展的前提和基础；生产活动是其他一切社会活动的基础；生产力决定生产关系（经济基础）从而最终决定上层建筑，并推动社会形态的更替。生产力是人们不能选择的客观物质力量，它决定了社会规律的客观性，这是历史唯物主义的一无论。在此基础上，历史唯物主义承认上层建筑对经济基础（生产关系）具有能动作用，生产关系反作用于生产力，这种反作用是有限度的，归根到底依赖于生产力的状况。   按照这一原理，我们在社会主义建设中，必须以经济建设为中心，大力发展生产力；一切工作的成败、得失都要以是否有利于生产力的发展作为标准。   生产力是一切社会发展的最终决定力量，它是社会赖以存在和发展的基础，是决定一切社会活动的物质力量。我国当前的主要矛盾是人民日益增长的物质文化需要和落后的社会生产的矛盾。只有大力发展生产力，才能逐步解决这一矛盾。只有发展了生产力，提高了人民的生活，增加了国家的实力，才能显示出社会主义的优越性，使社会主义真正地巩固发展起来，使我国自立于世界民族之林。   无产阶级政党的一切活动以人民的利益为最高标准，这与生产力标准是完全一致的。无产阶级政党领导广大人民群众进行革命战争、夺取政权、改造生产关系都是为了解放和发展生产力，提高人民群众的生活水平，同时科学、教育、文化的发展，一切社会问题的根本解决也依赖于生产力的发展。</p>

<p>2010党政选拔考试案例分析专项练习
1．某居民区共有居民480户，一年中共发生入室盗窃40余起，县公安局决定向每户居民征收治安费100元，由居委会代收。因绝大多数居民不服公安局的决定，居委会便向市公安局申请复议，经复议，市公安局将县公安局的决定改为治安费按每月每人1元的标准收取。之后仍有350户居民不服复议决定，准备向法院提起行政诉讼，其他居民认为掏点钱买平安也值得，居委会考虑到和公安局的关系，不再出面。  　　问：(1)在上述事例中，谁能够充当行政诉讼原告？  　　(2)起诉时应以谁为被告?  　　(3)可向何地法院提起诉讼?  　　(4)若350户居民向法院提起了行政诉讼，诉讼中有无第三人，若有，请指出；若无，请说明理由。  　　(5)若350户居民向法院提起行政诉讼，如何解决人数众多给诉讼带来的困难?  　　2．下列是有关自然环境与人类社会关系问题的材料。  　　材料1：不同气候的不同需要产生了不同的生活方式；不同的生活方式产生了不同种类的法律。热带民族的怯懦常常使这些民族成为奴隶，而寒冷气候的民族的勇敢使他们能够维护自己的自由。这是自然的原因所产生的后果。  　　居住在山地的人坚决主张要平民政治，平原上的人则要求由一些上层人物领导的政体，近海的人则希望一种由二者混合的政体。  　　——摘自孟德斯鸠《论法的精神》  　　材料2：我们不要过分陶醉于我们对自然界的胜利。对于每一次这样的胜利，自然界都报复了我们。每一次胜利，在第一步都确实取得了我们预期的结果，但是在第二步和第三步却有了完全不同的、出乎预料的影响，常常把第一个结果又取消了。  　　美索不达米亚、希腊、小亚细亚以及其他当地的居民，为了想得到耕地，把树都砍完了，但是他们梦想不到，这些地方今天竟因此成为荒芜不毛之地。  　　——摘自恩格斯《自然辩证法》  　　材料3：我国耕地、水和矿产等重要资源的人均占有量都比较低。今后随着人口增加和经济发展，对资源总量的需求更多，环境保护的难度更大。必须切实保护资源和环境，不仅要安排好当前的发展，还要为子孙后代着想，绝不能吃祖宗饭，断子孙路，走浪费资源和先污染、后治理的路子。要根据我国国情，选择有利于节约资源和保护环境的产业结构和消费方式。坚持资源开发和节约并举，克服各种浪费现象。综合利用资源，加强污染治理。  　　——摘自江泽民《正确处理社会主义现代化建设中的若干重大关系》  　　请回答：  　　(1)对材料1中的观点加以评析。  　　(2)比较材料1和2，指出恩格斯的论述不同于孟德斯鸠之处，并说明为什么“我们不要过分陶醉于我们对自然界的胜利”。  　　(3)根据材料2和3，阐明我国为什么必须实行可持续发展战略。  　　参考答案及解析：  　　1.答：(1)该居民区的全体居民和居委会都可以充当原告。根据《行政诉讼法》规定，凡是认为行政机关和行政机关工作人员的具体行政行为侵犯其合法权益的，都有权向法院提起诉讼。本案全体居民和居委会都可以提起诉讼，即可以充当原告。  　　(2)应以市公安局为被告。《行政诉讼法》规定，公民、法人或者其他组织直接向人民法院提起诉讼的，作出具体行政行为的行政机关是被告。经复议的案件，复议机关决定维护具体行政行为的，作出原具体行政行为的行政机关是被告；复议机关改变原具体行政行为的，复议机关是被告。据此，应以市公安局为被告。  　　(3)《行政诉讼法》规定，行政案件由最初作出具体行政行为的行政机关所在地人民法院管辖。经复议的案件，复议机关改变原具体行政行为的也可以由复议机关所在地人民法院管辖。所以，向县公安局所在地法院和向市公安局所在地法院起诉均可。  　　(4)由于居委会和其他130户居民与提起诉讼的具体行政行为有利害关系，所以根据《行政诉讼法》的有关规定，他们可以作为第三人参加诉讼。  　　(5)根据《民事诉讼法》的有关规定，当事人一方人数众多的共同诉讼，可以由当事人推选代表人进行诉讼。因此，若350户居民向法院提起行政诉讼时，可以推选出代表进行诉讼。  　　2.答：(1)孟德斯鸠用地理位置和气候状况等物质因素去解释民族的差别和社会制度的差别有一定的积极意义；但这种观点不是从社会内部而是从社会外部的自然条件去说明的，是非科学的地理环境决定论。  　　(2)恩格斯辩证地看待自然环境与社会发展的相互关系，在肯定人类改造自然的胜利的同时，着重强调要尊重自然规律，保持人和自然环境的协调。恩格斯认为，构成自然环境的各种自然要素是相互联系，相互作用的，盲目地征服自然，破坏生态系统，必将受到自然规律的惩罚。  　　(3)人类社会同自然环境有着不可分割的联系，人口、经济、社会、资源、环境必须协调发展。我国人口众多并不断增加，自然资源相对短缺，经济发展与环境保护的矛盾日益突出。因此，只有实行可持续发展战略，才能处理好我国经济、社会的当前发展与未来发展的关系。  　　答：否定之否定规律是指事物的发展经过两次辩证的否定，由肯定阶段到否定阶段，再到否定之否定阶段，从而使事物的发展表现为波浪式前进的自我完善的过程。  　　否定之否定规律揭示了事物发展的前进性和曲折性的统一。事物发展的总趋势是前进的，这表现在经过两次否定，事物自身得到了发展和完善；事物发展的道路是曲折的，这主要表现在事物的发展有自己的周期性，是一个仿佛回到原来出发点的运动。如果割裂了事物发展的前进性和上升性的统一，就会导致循环论或直线论的错误。</p>

<p>2010年公开选拔考试案例分析题（二）
案例分析题1 市地质矿产局应承担法律责任吗?   2004年3月15日，某市地质矿产局为某村联办矿批准颁发采矿许可证，在原批准申请登记表中说明，该矿隶属该镇经委，企业性质为集体，负责人为王某。同年9 月，陈某伙同该矿承包人李某一同填写《某市乡镇矿山采矿许可证变更换发申请登记表》，仿造王某签字骗取了村委会、镇政府盖章后，申请变更该企业法定代表为刘某，并逐级上报。经查实，该表中“申请单位或个人”一栏空白，无申请人。在“变更原因”一栏中谎称：“因原法定代表人已调离其他岗位”。2004年9月26日，该市地质矿产局局长签署意见同意，并换发采矿许可证。请问：   （1）该变更许可的具体行政行为有效吗？为什么？   （2）如果确需要变更该许可，那么申请主体是谁？程序怎样？   （3）市地质矿产局应承担法律责任吗？为什么？   【参考答案】   (1)无效。根据《行政许可法》第49条的规定：被许可人要求变更行政许可事项的，应当向作出行政许可决定的行政机关提出申请，符合法定条件、标准的行政机关才依法办理变更手续。   (2)申请主体是被许可人，根据《行政许可法》第50条规定，应当提出申请；由行政机关进行审查，符合法定条件标准的予以变更。   (3)应承担责任，依据《行政许可法》第74条规定，对不符合法定条件的申请人准予行政许可或者超越法定职权作出准予行政许可决定的，应承担责任。<br/>
案例分析题2 颁发食品卫生许可证属于哪类许可?   1996年3月1日，某县卫生局在食品卫生法执法检查中发现个体户陈××患有活动性肺结核，不宜从事饮食业。于是依据《中华人民共和国食品卫生法》第26条，决定吊销其卫生许可证，责令陈某停止营业。1998年6月县卫生局发现陈某仍然从事饮食业且非法经营入口食品，县卫生局经调查发现陈某的肺结核仍未治愈且继续从事食品生产，于1998年7月2日作出决定再次吊销其卫生许可证，并追究有关责任人员对陈某颁发卫生许可证的责任。陈某学习了《食品卫生法》，认识到自己行为的错误，于是停止营业，去外地求医求诊。   2000年9月陈某病已治愈便返回县城，9月6日向县卫生局申请卫生许可证。县卫生局依据该省《实施(中华人民共和国食品卫生法)办法》，调查认为陈某曾两次因肺结核被吊销卫生许可证，不宜再颁发，于是在9月17日作出不予发放许可证的决定。   请问：   (1)颁发食品卫生许可证属于《行政许可法》规定的哪类许可？   (2)如果该省《实施(中华人民共和国食品卫生法)办法》规定：被吊销2次以上（含2次）卫生许可证的，以后不准申请卫生许可证，而《食品卫生法》未对“被吊销2次”的事项作出规定。对于此种情形，《行政许可法》如何规定？   (3)如果陈某第二次被吊销的许可证是以欺骗手段取得，该县卫生局依据《行政许可法》应如何处理？   【参考答案】   (1)属于《行政许可法》第12条第四款：直接关系公共安全、人身健康、生命财产安全的重要设备、设施、产品、物品，需要按照技术标准、技术规范，通过检验、检测、检疫等方式进行审定的事项的许可。   (2)根据《行政许可法》第14条，对《行政许可法》第12条所列事项，法律可以设定行政许可。尚未制定法律的，行政法规可以设定行政许可，所以应该依据该省制定的行政法规进行行政许可。   (3)根据《行政许可法》第69条规定，被许可人以欺骗、贿赂等不正当手段取得行政许可的，应当予以撤销。根据《行政许可法》第79条 被许可人以欺骗、贿赂等不正当手段取得行政许可的，行政机关应当依法给予行政处罚；取得的行政许可属于直接关系公共安全、人身健康、生命财产安全事项的，申请人在三年内不得再次申请该行政许可；构成犯罪的，依法追究刑事责任。<br/>
案例分析题3 对撤销律师事务所执业证书需要赔偿吗?   某省甲、乙、丙三名律师决定出资合伙成立“新华夏律师事务所”，于是向该省司法厅提出口头申请成立律师事务所并提供了律师事务所章程、发起人名单、简历、身份证明、律师资格证书、能够专职从事律师业务的保证书、资金证明、办公场所的使用证明、合伙协议。但被告知根据该省地方政府规章相关规定，设立合伙制律师事务所必须有一名以上律师具有硕士以上学位并且需要填写省司法厅专门设计的申请书格式文本。刚好乙为法学博士，于是三人交了50元工本费后领取了专用申请书，带回补正。次日，三人带了补正后的材料前来申请，工作人员A受理了申请，并出具了法律规定的书面凭证。后司法厅指派工作人员B对申请材料进行审查，发现申请人提供的资金证明系伪造，但其碍于与甲三人是好朋友，隐瞒了真实情况，在法定期限内作出了准予设立律师事务所的决定并颁发了《律师事务所执业证书》。1个月后，资金证明被司法厅发现系伪造，遂撤销了“新华夏律师事务所”的《律师事务所执业证书》。此间，甲乙丙三人已付办公场所租金2万元，装修费3万元。   请结合《行政许可法》规定回答以下问题：   （1）该省地方政府规章规定“设立合伙制律师事务所必须有一名以上律师具有硕士以上学位”的条件是否合法？为什么？   （2）该省地方规章规定“设立律师事务所，需要填写省司法厅专门设计的申请书格式文本”是否合法？能否收取50元工本费？为什么？   （3）司法厅对撤销“新华夏律师事务所”的《律师事务所执业证书》需要赔偿吗？为什么?   【参考答案】   (1)不合法。根据行政许可法第14、15条规定，行政许可的设定应该用法律设定，尚未制定法律的，行政法规可以设定行政许可。尚未制定法律、行政法规的，地方性法规才可以设定行政许可。而对律师事务所的成立，已经有国家法律规定，地方法规是不能再加限制条件的。因为行政许可法中明确规定，地方性法规和省、自治区、直辖市人民政府规章，不得设定应当由国家统一确定的公民、法人或者其他组织的资格、资质的行政许可；不得设定企业或者其他组织的设立登记及其前置性行政许可。   (2)合法。但不能收取工本费，因为行政许可法第58条明确规定：行政机关提供行政许可申请书格式文本，不得收费。   (3)不需要。因为本案中造成利益损失的是由于申请人提供的资金证明系伪造，而不是由于行政机关的违法行为造成的。根据行政许可法第六十九条、七十六条规定只有行政机关违法实施行政许可，给当事人的合法权益造成损害的，应当依照国家赔偿法的规定给予赔偿。因此是不需要赔偿的。<br/>
案例分析题4 乡政府的决定是否有效?   王某为某县铜山乡谢庄村民。1998年5月，王某因为其儿子娶亲需建一住宅房。因村里已无可供盖房的闲地，王某想把村头自家的一小块耕地作为宅基地盖房。为此，王某向铜山乡人民政府递交了申请。铜山乡人民政府接到王某申请后，派人到谢庄实地勘察了地形，发现王庄的确已无可供盖房的闲地，而王某村头那块地处于背阴面，庄稼长得并不好且面积不大。考虑到王某家及谢庄的实际情况，遂批准了王某的申请。王某于1997年9月破土动工，建造新房。   请问：   (1)铜山乡人民政府这个决定是否有效?为什么?   (2)谢某若想盖房，应向何机关办理申请手续?   【参考答案】   (1)铜山乡人民政府的这一决定是无效的，是超越职权的。根据《土管法》的规定，农村居民使用耕地建造住宅，须经县级人民政府批准。铜山乡人民政府无此权力。   (2)王某应向该县人民政府土管部门提出申请，由其批准后方可盖房。<br/>
案例分析题5 B工商局违反了行政许可法哪些规定?   公民A欲在其居住的社区内开办一个面向社区居民经营日常用品的零售店，向该社区所在的B工商局依法提交了相应的申请材料，但过了一个月，A仍未收到B工商局的任何书面答复。在此期间，A曾多次通过熟人到B工商局及其上级行政机关多次询问此事，但均未提出正式的书面材料，也没有收到B工商局及其上级行政机关的正式书面答复。为此，A欲寻求法律救济。   结合本案的案情，运用行政许可法知识，请回答以下问题：   （1）本案中，A要求法律救济有哪些途径？其法律依据是什么？   （2）B工商局违反了行政许可法哪些规定？   （3）本案中，A如果提起行政诉讼，应对哪些事项承担举证责任？   【参考答案】   (1)享有行政复议和提起行政诉讼的权利。法律依据是《行政许可法》第38条规定。   (2)一是否受理申请，没有出具书面；二是时间超过期限的问题 。违反《行政许可法》第32条和第42条规定。   (3)一是材料的完整、合法性；二是材料递送的时间；三是B工商局提供是否受理的凭证。<br/>
案例分析题6 乡政府作出的行政拘留处罚合法吗?   某县人民政府决定对其县境内的某村进行整体搬迁，该村村民对此并不赞同，并以各种形式表示反对。后来，该村所在地的乡人民政府以处罚抵制县人民政府决定的组织者为由，分别对该村村民甲、村民乙作出行政拘留10天的决定，并自行执行。   请问：   (1)某县人民政府的决定，是具体行政行为还是抽象行政行为?请说明理由。   (2)该乡人民政府作出并实施的行政拘留处罚是否合法?为什么?   【参考答案】   (1)某县人民政府做出的决定是具体行政行为。所谓的抽象行政行为定义为行政主体针对不特定的行政对象实施的行政行为。具体行政行为是指行政主体针对特定的行政管理对象实施的行为。其区别有以下三点标准：首先看这个行为所针对的对象是不是特定的；其次，其适用效力是“一次性消费”还是反复使用；最后，看是否直接进入执行过程。该县的决定是针对特定人的，并非反复使用，并且直接进入执行阶段，因此是具体行政行为。   (2)不合法。根据我国相关法律规定，行政拘留一般适用于严重违反治安管理规范的行为人，并且只有在用警告、罚款处罚不足惩戒违法者时才适用。并且人身罚的行使仅限于公安机关，以防止人身罚的滥用而影响公民的最基本权利。该乡违反程序，未进行警告和罚款程序，并且本身不具有对行政相对人处以人身罚的职权。<br/>
案例分析题7 本案的当事人有哪些?   某居民区共有居民480户；1999年共发生入室盗窃案30余起。2000年1月20日县公安局决定向户居民征收治安费100元，由居委会代收。因绝大部分居民不服县公安局的决定，遂委托居委会主任于2000年3月5日向市公安局申请行政复议。经复议，市公安局将县公安局的决定改为治安费按每月每人1元的标准收取。之后仍有350户居民不服复议决定，欲向人民法院提起行政诉讼。其他居民认为掏点钱保平安也值得，居委会主任考虑到同公安局的关系，不再出面。   请问：   (1)上述复议申请是否超过复议期限?为什么?   (2)如何确定本案的管辖法院?   (3)如何确定本案的当事人?人民法院对人数众多的行政诉讼如何解决?   【参考答案】   (1)未超过。根据《行政复议法》规定，申请人申请复议的期限为知道该具体行政行为作出之日起60日内。   (2)根据《行政诉讼法》规定，行政案件由最初作出具体行政行为的行政机关所在地人民法院管辖，经复议的案件，复议机关改变原具体行政行为的，也可以由复议机关所在地人民法院管辖。因此，本案可以由县公安局所在地人民法院管辖 ，也可以由市公安局所在地人民法院管辖。   (3)原告为350户居民，被告为市公安局，第三人为余下的130户居民。根据司法解释的规定，人民法院对人数众多的当事人诉讼应通过推选诉讼代表人方式进行。<br/>
案例分析题8 赖某能申请行政复议吗?   赖某是市教委的职员，因不服市教委关于其工资和职称问题的处理，多次到中央、省、市有关部门上访。根据上级的要求，市教委对赖某反映的问题进行复查，将复查材料呈报给省教委和国家教委。该报告载明：“关于赖某反映的问题，我委对此非常重视，经再次进行认真的调查研究，并形成了《关于赖某反映问题及处理情况》的材料，现特将此材料报请你委阅示”。赖某对此材料不服，就市教委的报告向市政府申请复议。市政府以赖某“要求复议的事项属于教育行政机关对职工的内部管理行为，不属于复议的范围”为由，作出不予受理的决定。赖某遂向市法院提起了行政诉讼。   请问：   (1)本案是否属于行政复议范围?为什么?   (2)被告裁定不予受理申请复议的理由是否正确?为什么?   【参考答案】   (1)本案不属于行政复议的范围。因其属行政机关的内部行为或称内部行政管理行为。   确定行政复议范围一般有“具体行政行为、违法和不当、合法权益”三项标准。只要符合这三项标准都属于行政复议受案的范围。行政复议法明确列举了属于行政复议范围的具体行政行为共11类：行政处罚、行政强制、许可证管理、行政确权、侵犯法定经营自主权、农业承包合同、违法要求履行义务、行政许可、不履行法定职责、行政给付、其他具体行政行为侵权引发的争议。明确排除的案件有两类：不服行政处分及其他人事处理决定的、不服行政机关对民事纠纷作出的调解和其他处理的。本案，赖某不服单位的人事处理决定，属于行政复议法明确排除的受案范围。   (2)被告裁定不予受理原告复议申请的理由是正确的。   因为市教委向上级请示报告的行为属尚未成熟的行为。所谓尚未成熟的行为，主要是指尚处于行政系统内部、未最终形成的行为。由于本案市教委的“报告”需待上级主管部门审批，其内容尚未最终确定，就该行为本身对赖的权利义务并未产生实际影响，故该行为属尚未成熟的行为。因此，不可复议也不可诉。<br/>
案例分析题9 二审法院能否依据新证据直接改判本案?   县卫生局以经营发霉变质食品为由对蒋某处以罚款3000元，蒋某不服，申请复议。复议机关作出复议决定后，蒋某仍不服，又向人民法院起诉。诉讼期间被告拒不举证，也不出庭应诉。至一审法院审结前，被告始终未能提供作出具体行政行为所依据的规范性文件和事实证据。一审法院遂以事实不清、证据不足为由作出撤销原具体行政行为的判决。被告不服，提起上诉。上诉期间，上诉人向二审法院提供了作出处罚决定所依据的规范性文件和事实依据。   请问：   (1)本案的复议机关是谁?如果复议机关审查处罚决定时，认为其依据不合法的，应如何处理?   (2)一审法院的判决是否正确?为什么?   (3)二审法院能否接受上诉人在二审期间提供的新证据?二审法院能否依据新证据直接改判本案?为什么?   【参考答案】   (1)根据《行政复议法》第2条第1款规定，本案的复议机关可以是县人民政府，也可以是市卫生局。   如果复议机关审查处罚决定时，认为其依据不合法的，应依法分别处理，即依《行政复议法》第27条的规定处理。   (2)正确。《行政诉讼法》第32条规定。及《行政诉讼法》司法解释第26条规定，被告应当在收到起诉状副本之日起10日内提供作出具体行政行为时的证据依据；被告不提供或者无正当理由逾期提供的，应当认定该具体行政行为没有证据、依据。而本案被告在一审法院审结前，始终未能提供作出该具体行政行为所依据的规范性文件和事实证据，因此，法院依据《行政诉讼法》第54条的规定，以事实不清、主要证据不足为由作出撤销该具体行政行为的判决，无疑是合法、正确的。   (3)不能。被告履行举证责任的最后期限是第一审庭审结束前。《行政诉讼法》司法解释第31条第3款规定，被告(本案中是被上诉人)在二审过程中向法庭提交在一审过程中没有提交的新证据，不能作为二审法院撤销或者变更裁判的根据。因此本案中，虽然在二审期间，上诉人向二审法院提供了作出处罚决定所依据的规范性文件和事实依据，而且即使这些证据是上诉人在作出具体行政行为的过程中收集的合法真实的证据，法院仍不能将其作为定案的根据，法院仍不能依据这些证据直接改判，而应当判决维持一审判决。<br/>
案例分析题10 复议期间具体行政行为要停止执行吗?   张某在某市工业专科学校附近开了一家个体餐厅。2001年6月5日，卫生防疫站对张某的餐厅进行卫生监督检查时发现：该餐厅没有2001年度卫生许可证和从业人员健康证；两名从业人员原系乙型肝炎病携妻带者；餐厅的灶间卫生不洁、生熟不分，餐厅不消毒，大米生虫，且有少许鼠蝼。卫生防疫站根据张某的上述违法事实，作出责令停业和罚款300元的决定。张某对此处罚决定不服，提出复议。在复议期间，张某向卫生防疫站提出：现在是学校毕业生毕业前夕，客源充足，生意很好，暂时停止执行“责令停业”的处罚，以免造成本餐厅更大的损失。卫生防疫站对此予以拒绝。张某又以现在正在复议，谁对谁错还不清楚为由，不执行卫生防疫站“责令停业”的决定，继续经营。卫生防疫站发现后，对张某再次作出了处罚。请问：   (1)复议期间，具体行政行为要停止执行吗?   (2)张某的做法正确吗?   【参考答案】   (1)行政复议条例规定，复议期间具体行政行为不停止执行，但有下列情况之一的，可以停止执行：a被申请人认为需要停止执行的；b复议机关认为需要停止执行的；c申请人申请停止执行，复议机关认为其要求合理，裁决停止执行的；d法律、法规和规章规定停止执行的。   (2)本案复议期间，卫生防疫站和复议机关都未允许具体行政行为停止执行，张某不执行该具体行政行为是错误的。</p>

<p>发展为大
6日至7日，由中国社会科学院、湖北省社会科学院和中共荆门市委、荆门市人民政府主办的中国县域现代化•荆门论坛举行。来自全国各地的领导、专家学者就县域现代化发展问题进行研讨和交流。 　　湖北省委常委、省纪委书记黄先耀出席并讲话。中国社会科学院荣誉学部委员、研究员陆学艺，中国社会科学院原秘书长刘启林，中国社会科学院学部秘书长何秉孟，中国社会科学院社会学所副所长、研究员陈光金出席。 　　黄先耀说，省委、省政府把促进县域发展作为重大战略举措，全省经济社会发展以及县域经济发展驶入快车道，呈现出速度加快，结构改善，活力增强，区域协调的良好局面。同时，湖北县域发展离现代化的标准和要求还有很大差距，这次研讨会专家云集，我们将认真听取来自各方面的意见和建议，进一步加快全省县域现代化建设步伐。 　　论坛活动期间，还召开了荆门市县域发展座谈研讨会，举行了“中国县域现代化（荆门）研究基地”签字授牌仪式。        6日上午，中国县域现代化荆门论坛在荆门召开。县域现代化是统筹城乡发展的关键，是全面建设小康社会的基础。 　　荆门地处湖北中部，是中国优秀旅游城市、全国科技进步先进城市、全国绿化模范城市、国家循环经济试点市、国家现代林业建设示范市、全国农机化示范区和全国创建创业型城市。 　　该市历史文化厚重，旅游资源富集，境内拥有世界文化遗产明显陵，发掘了国家级文物郭店竹简；拥有4个4A级景区、4个国家森林公园及60多处国家一级旅游景点，工业基础较好，是全国全省重要的化工基地和新型建材基地，石化、磷化、食品等主导产业优势突出，建材、机电、轻纺、新能源等骨干产业初具规模，一批重点企业发展势头强劲，农业资源得天独厚，是全国全省重要的优质农产品生产加工基地，主要农产品量大质优，农业产业化水平显著提高，省级以上龙头企业达到44家，粮食、油料、纺织、森工、畜禽、水产等特色产业方兴未艾，区位优势日益凸显，铁路、高速公路、空运、水运立体交通网络基本形成。 　　近年来，荆门按照科学发展观的要求，秉承“发展为大、调整为重、创新为先、环境为上、民生为要”理念，通过培植特色产业，坚定不移走差异化发展之路、注重城乡统筹，坚定不移走一体化发展之路、坚持以人为本，坚定不移走和谐发展之路、加强生态建设，坚定不移走可持续发展之路四条路径，着力推进新型工业强市、现代农业强市、文化旅游强市和生态宜居城市建设，积极探索具有荆门特色的县域现代化发展路子。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公开选拔领导干部情景模拟题及分析]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/03/05/gx/"/>
    <updated>2014-03-05T20:15:25+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/03/05/gx</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/logo.gif"></p>

<p>孙建峰经过党政领导干部公开选拔，出任某局局长。经过深入细致的调查研究，党组针对后勤工作管理混乱、人浮于事、浪费严重的实际，研究制订了《关于机关后勤工作的改革方案》。在机关后勤工作改革动员大会上，局里特意邀请了上级主管部门的一位领导出席并讲话。大家没料到该领导由于不了解这个改革方案及其内容，当场对这个改革方案中的有关条款与措施提出了严厉的指责。顿时，全场哗然，主席台上的局领导们也显得束手无策。在会议无法正常进行下去的关键时刻孙建峰沉着镇定，讲了一番非常得体的话，从而使会议圆满结束。(ww
［案例思考］；现在给你 5分钟时间，请你根据上述情景，模拟孙建峰局长的讲话。
【案例点评】：这个案例实际上是一个情景模拟题。孙建峰的讲话，首先应对上级领导表示尊重，肯定上级领导批评的主观动机，虚心接受并积极采纳；其次就是对改革方案作进一步阐述，用解释的语言说服上级，得到某种共识，坚持改革；再次就是要统一全局职工的思想，以理服人，以情感人，稳定会场秩序，树立领导班子的威信。</p>

<!--more-->


<p>情景模拟试题答辩实例
1、问：如果你当上处长后，副处长对你有意见并向厅领导作了反映，你将如何处理这个问题？
　　答：①正确对待副处长有意见这件事情，把他有意见并向厅领导反映当作一件非常正常的事件看待。不要激化矛盾，不要对副处长有其他的想法和看法。 　
　　②主动找副处长沟通思想，征求副处长的意见。如果副处长所反映的意见，是误解，那么消除误解；如果副处长所反映的意见属于自己存在的问题，那么主动向副处长作自我批评，并且当即制订出改正缺点或不足的措施。总之，态度要诚恳、虚心，要达到在新的基础上的团结。
　　③问题解决后，建议由副处长再向厅领导汇报解决矛盾的情况。或者征得副处长同意后，由自己向厅领导汇报解决矛盾的情况，并且坚持实事求是的原则。
　　2、问：我厅属某单位就一个需要解决的问题向厅领导递交请示文件，领导批示意见不一，当文件退回办公室时，你作为主任怎样处理？　
　　答：我作为办公室主任，将这样处理这一问题：
　　① 严格保守秘密，防止将领导的不同意见扩散，以免造成不良的影响，给厅领导之间带来误解。
　　② 根据请示的内容，向办公室主管领导汇报，征求办公室主管领导的意见，根据办公室主管领导意见决定具体处理的办法。
　　③ 了解情况。即了解文件处理的情况，这是因为按照规定，请示不能递交领导者个人，应该递交办公室处理，是什么原因使这个文件到了所有的厅领导手里，造成了这种状况，以便总结办公室处理文件方面的经验教训，防止类似事情的发生。
　　3、问：某处有相当一部分干部积极性不高，办事拖拉，工作效率低，如果你担任某处处长，怎样解决这个问题？
　　答：如果我担任某处处长，我将采取如下措施充分调动处里干部的积极性。
　　① 调查了解情况，掌握干部积极性不高的原因。干部积极性不高的原因是多种多样的，或者是制度不严，或者是处领导处事不公，或者是因有后顾之忧没有得到解决，或者是处、科领导干部领导不力，等等。总之，首先要充分了解情况，掌握干部的思想动态，然后对症下药，切实解决干部思想上存在的问题，从而有力地调动干部的积极性。
　　② 建立健全制度，严格按制度办事。处里原有的制度不够完善的要健全。同时根据处里的实际情况，有些制度没有建立的，应在充分调查论证的基础上建立。真正做到有章可循，严格按照规章制度办事。对于那些不按规章制度办事要给予必要的处罚，严格按制度办事的给予奖励，从而激励大家工作的自觉性。
　　③ 树立典型，表彰先进。对于处里表现好的干部，要大力表扬；对于事迹特别突出的，要作典型宣传，使大家向先进人物学习，同时年终考核要使真正先进的同志评为优秀，克服过去评搞轮流坐庄的现象。这样可以使先进更先进，使后进赶先进，真正形成一个争先恐后的良好局面。无疑，这样就能充分调动广大干部的积极性。
　　④ 科级领导干部实行竞争上岗制。为提高领导干部的素质，建议厅党组对科级干部实行竞争上岗制。这样，同样能激发所有干部的工作积极性。
　　解决干部实际困难，使干部一心扑在工作上。要充分调动干部积极性，除了建立制度上的激励机制之外，还要注意关心干部的生活，注意解决他们生活上的实际困难。这样，方能解决他们的后顾之忧，使他们一心扑在工作上。
　　4、问：如果你担任副职后，你单位一位干部受到了公正的待遇，而他的不公正待遇是正职所造成的。对这个问题你怎么办？
　　答：对这个问题，我会认真处理，既不损害正职的威望，又达到维护干部正当权益的目的。具体说来，可以从如下三个方面努力：
　　① 维护正职的威信，不急于下结论。当我自己发现这个干部受到不公正的待遇时，或者群众向我反映正职因某种原因而给予这位职工不公正待遇时，我不急于表态，而是强调要了解情况。并且要大家相信正职的工作，正职的处理是有原因的，达到既维护正职又不忽视群众意见的目的。
② 主动与正职沟通，争取正职纠正自己的做法。先将了解到的情况如实地向正职汇报，并且实事求是地提出自己的建议。努力争取正职自己纠正自己的做法。一般来说，开明的正职一旦意识到自己的不对，是会自己纠正自己的错误做法的。但是决不能急于求成，需要一个过程。
　　③ 做好干部的思想工作，鼓励干部积极工作。我会主动找这位干部谈心，使他正确对待领导的做法，同时鼓励他积极工作，不要因此而消沉。因为只要通过自己的努力工作，是完全能够改变领导的看法的，也会改变自己所受到的不公正待遇的。
　　5、问：如果你是党委秘书，让你组织一次会议，你怎样实施？
　　答：如果我是党委秘书，让我组织会议，我打算按三个步骤实施。
　　① 第一个步骤做好会议前的准备。会议前的准备主要落实六件事情。第一，确定会议的主题和内容，即会议要解决什么问题、涉及哪些方面的内容；第二，确定会议参加的人员，即会议具体由哪些人员参加；第三，确定举行会议的地点、预定时间和议程；第四，会议所需要准备的材料；第五，下发会议通知；第六，确定会务人员。
　　② 举行会议。这一步骤主要是围绕会议的主题，组织与会人员认真报告，认真讨论问题发表自己的意见。真正使与会人员理解和吃透会议的精神实质，以便回到单位贯彻执行。这一阶段要注意充分调到与会人员的积极性，使大家做到畅所欲言，各抒已见，使会议开得活跃，并且充满民主气氛。
　　③ 检查会议落实的情况，。开会的目的是为了促进工作，因此会议有着明确的目的性。而要实现开会的目标，一个重要的工作就是检查各单位贯彻传达、落实会议精神的情况。在检查的过程中，发现好的典型及时向党委反映，给予表彰；没有认真落实的，督促其落实会议的精神。只有这样，才会真正实现会议的目标.
　　6、问：如果你当上了科长，请问你怎样做到群众中迅速树立自己的威信？
　　答：我如果当上了科长，打算从如下几个方面，迅速树立自己的威信。
　　① 以身作则，模范遵守规章制度。我当上科长后，什么工作都要做到以身作则，凡是要求科员做到的，首先自己做到；凡是要求科员不做的事情，自己决不做。总之，要模范地遵守规章制度，为群众做好榜样，使群众觉得在行为上像个领导干部的样子.
　　② 凡事同群众商量，充分发扬民主。凡是科里的事情决不独断专横，凡事都同科里干部商量，广泛听取大家的意见，然后根据大家的意见作决策。处理科里的事务，既坚持原则，又充分体现大家的意志，使科里充满民主的气氛。
　　③ 严以律己，坚持廉政。严格要求自己，勤政廉政是树立领导威信的一个重要方面。俗话语“廉生威”。因此，我一定要严格要求自己，坚决不搞以权谋私，权钱交易。将自己置于全科群众的监督之下，自盛自警、自励，做个廉政的好干部。
　　我想，我只要做好了以上几点，就能够迅速地在群众中树立自己的威性。
　　7、问：为了加强党的建设，局党委开展堡垒工程活动，你如果作为组织部部长，怎样实施这项活动？
　　答： 开展堡垒活动，这是加强党的建设的一项重大措施。我作为党委组织部部长、党组织职能部门的负责人，准备做好如下几项工作：
　　① 大力宣传开展堡垒活动的重大意义，提高党员参与活动的自觉性。
　　我们准备召开各处室党支部负责人会议，部署开展堡垒活动的具体做法。然后，召开全体党员大会，进行动员，使厉害明确开展堡垒活动的重大意义，使大家自觉参加这项活动。
　　② 组织部加强对各处室党支部开展堡垒活动的指导，及时总结经验并加以推广，使堡垒活动朝着纵深的方向发展。
③ 在活动开展的过程中，不定期地组织座谈会、汇报会。汇报活动开展的情况，座谈会活动开展的经验，尤其要总结在开展堡垒活动中党员所产生的变化，党组织战斗提高的情况。使各单位之间相互学习，取长补短。
　　④ 开展评比活动。对在开展堡垒活动中取得优秀成绩的单位和党员给予表扬，从而巩固开展堡垒活动所取得的成果。
　　8、问：我县最近根据省教育厅颁布的中小学生收费的项目和标准及我县的实际情况制订我县中小学生的收费项目和标准。某乡因为贫穷，提出要提高收费标准，你作为县教育局分管这项工作的副局长。怎样处理这件事情？
　　答：收费项目和收费标准，这是省政府颁布的。我县制订的中小学生收费项目和标准是根据省政府文件和我县实际情况而制订的，已达到了省政府文件规定最高限额标准，不能再提高了。因此，根据这一情况，我准备采取这些办法处理：
　　① 与乡政府领导协调，请乡政府领导做好工作，严格按照收费标准实施，不要再加重农民的负担。同时保证学生入学，不要因为学费问题而使一部分学生失学，影响“普九”任务的完成。
　　② 了解情况，核实某乡教育经费的缺口。教育局在现有经费中调剂一部分，如仍不够，请示县政府领导给予解决，即另从财政拔出专项经费解决某乡教育经费不足的困难，保证“普九”教育任务的完成。
　　9、问：据某报社记者调查，我市某大学自1995年以来计划外招生800余人，1998年至1999年共擅自发放毕业证书600余份，你作为市教育局分管这方面的副局长，准备怎样处理这件事情？
　　答：某大学擅自招收学生，并发毕业证书，已违反了国家教育法的规定。我作为分管这方面工作的副局长，准备这样处理这件违法事件。
　　① 责成某大学领导认真学习教育法和有关政策法规，明确认识学校的行为是违反法律的行为，并作出书面检查，报市教育局。
　　② 宣布该大学擅自发放的大学毕业证书无效，国家不承认其学历，并责成学校收回。对于已制未发的毕业证书，由局监察室负责收回，并予销毁。
　　③ 收回学生的毕业证书，学生会出现一些思想问题。因此，我作为分管这项工作的副局长一定要指导和协助学校做好思想政治工作，并且处理好遗留问题。
　　④ 处理好这件事情后向局党组写出情况报告，并提出对该大学领导的处分建议，以严肃纪律和法律，杜绝类似事件的再次发生。
10、如果你的领导能力和才能比你低，你该如何和他相处?
[解析]：（1）既然是领导，我就是在组织纪律方面服从他，在非原则性问题上配合他的工作，大家共同完成单位的任务。（2）最重要的是不能嫉妒他，更不能心存怨恨，甚至怀疑组织用人的公正性。（3）每个人总有他的长处，他能当领导总有他的过人之处，要虚心向他学习，看到自身的不足。（4）立足本职工作，做好每件事情，要坚信，是金子总会闪光的。
11、好习惯像资本滚雪球越滚越大，坏习惯像负债越背越重，谈谈你对习惯的看法?
[解析]：培养良好的行为习惯的重要性:法国学者培根曾经说过：&#8221;习惯是人生的主宰，人们应该努力地追求好习惯。&#8221;的确，行为习惯就像我们身上的靠靠靠，指引着每一个人的行动。纵观历史，大凡获得成功的人，都是一些良好行为长期坚持，养成习惯，形成自然。小时候的鲁迅先生，就养成不迟到的习惯，他要求自己抓紧时间，时时刻刻地叮嘱自己凡事都要早做，这样长时间地坚持下去，就成了习惯了。这位以&#8221;小跑走完一生&#8221;的作家，在中国以至世界文学史上留下了辉煌的业绩，成为世界有史以来十大文豪之一。可见，行为习惯对一个人各方面的素质起了决定性的作用。昨日的习惯，已经造就了今日的我们；今日的习惯决定明天的我们。让我们从现在做起，从今天做起，培养良好的行为习惯，共同创造辉煌的未来！
12、你手头上有许多重要的工作，你的领导又交给你一件任务，而你没有多余的时间，你如何处理这件事情？
[解析]：第一，应该相信这是领导一时疏忽，忘记了有许多重要的工作，或者是人手实在少，没办法才交给我的，正确看待，不心存怨言，觉得是领导在给我穿小鞋；第二，如果可能的话，在给领导处理新任务的时候，首先调整手头上的工作，加快工作进度，看看是否可以挤出时间完成，如果加班可以解决的话，就加班；第三，实在不行的话，向领导说明情况，将手头工作的重要性向领导提示，如果手头的工作不急能第二天做最好，如果不行问领导，这件任务是否急着要办，如是，而且由我来做最合适，那就请领导协调，将我手头上的许多重要工作交由其他人承办。如不是，告诉领导，我要等这些重要工作作完才能着手去做。
13、如果你的工作出现失误，给本单位造成经济损失，你认为该怎么办？
[解析]：第一，我本意是为单位努力工作，如果造成经济损失，我认为首要的问题是想方设法去弥补或挽回经济损失。如果我无能力负责，希望单位帮助解决；
第二，责任承担问题。分清责任，各负其责，如果是我的责任，我甘愿受罚，咎由自取，如果是一个我负责的团队中别人的失误，也不能幸灾乐祸，作为一个团队，需要互相提携共同完成工作，安慰同事并且在可以的时候帮助同事查找原因总结经验；
第三，总结经验教训，一个人的一生不可能不犯错误，重要的能从自己的或者是别人的错中吸取经验教训，并在今后的工作中去避免同类的错误。检讨自己的工作方法，分析问题的深度和力度是否不够，乃至出现了应该可以避免的错误。
14、你所在的单位派你去参加一个由上级组织的临时性活动（如联合检查组、联合执法组、某项活动、会议组织机构等），你打算怎么办？
[解析]：第一，愉快的接受，弄清临时性活动组织机构、工作职责、报到时间地点、工作期间等有关事项；第二，按时报到，服从临时性活动组织机构的工作安排，遵守临时性活动组织的规章制度；第三，按照即定的工作职责开展工作；第四，定期向所在的单位汇报工作、学习、思想等情况；第五，遇到重大问题或难题要向所在的单位领导请示。　
15、行政机关工作人员要经常担任值班，你认为应如何作好值班工作？
[解析]：第一，认真学习值班有关规章制度，牢记值班职责，注意记住本人的值班时间，对组织临时性调整值班时间或重大节日、重大活动值班要尤为关注，对同事要求的调班是否同意要有一个明确的答复；第二，按时作好接班。接班时应提前十五分钟到达值班现场，履行好交接手续并在值班登记表或值班日记上签字，了解交班同事值班的情况，尤其是要注意交班同事交待的未处理完的事项；第三，要坚守值班岗位，不得擅离职守，更不自行安排替班，有急事确须办理，要向带班领导请假，经带班领导同意并安排有关人员替代后，方可离开值班岗位；第四，履行职责，认真处理相关事项。(1）对进入值班管辖区域的人员、车辆要严格登记手续，进入值班管辖区域的人员、车辆有特殊要求的（如，会见领导要事先通报,进入特殊区域要由有关人员领入等）,要按特殊要求办理。(2）对上级或有关单位个人打来的电话（或传真）要作好记录，急办的事项要及时通知有关领导或部门。(3）对收到的信件、电报、特快专递、公文（或通知）、包裹等要注意清点,履行好签字手续，属急办的事项要及时通知有关领导或部门。(4）对发生的突发性事件（自然灾害、重特大事故、群体上访、流行性传染病等）要引起高度重视。接到突发性事件后，要作好记录，向报告人员或单位问清有关情况并及时向带班领导报告，如果有关领导或部门对处理突发性事件有明确的指示、批示、处理意见，要及时向执行负责处理的单位或个人传达，注意关注突发性事件的处理进展和处理结果,收集突发性事件的信息资料,作好上请下达工作。(5）其它事项（注意结合报考岗位特点回答）；第五，爱护值班现场内的公物，维护值班现场的秩序。不得允许无关人员在值班现场逗留，不得在值班现场娱乐、饮酒,不得在值班时干私活等；第六,认真作好交班班。履行好交接手续并在值班登记表或值班日记上签字,了解交班同事值班的情况,尤其是未处理完的事项要作特别交待。
16、你有一个很好的工作设想，你经过实际调查认为这个设想既科学又可行，但你的领导和同事们很固执，你采取什么办法说服他们与你合作?
解析]：第一，如果产生这种情况我会感到很遗憾,但是要正确对待；第二，要认真查找领导和同事不同意的原因。你工作设想，有可能与领导的意图不相符，有可能在事先没有征求领导或同事的意见，有可能应该由同事或集体共同完成的工作你想自己单独完成，有可能你认为既科学又可行领导或同事认为还存在不足，有可能领导认为实施的时机条件不成熟，有可能领导认为其他人已经有和你类似更加成熟的工作设想；第三，和领导和同事们进行沟通,问清楚因为是麽原因不同意你的方案,并虚心听取他们对你方案的意见,必要时可根据领导和同事们的意见对工作设想进行修改和补充；第四，如果方案没有问题,不实施有可能对单位的利益造成损失，可以建议组织或领导将你的设想进行公开讨论，充分征求大家的意见。
17、当你和领导意见有冲突时，你如何做？
[解析]：第一，由于每个人的观点和立场、经验阅历、看待和分析问题的方法不同，自己和领导意见发生冲突是一种正常的现象；第二，要认已自己和领导意见发生冲突的原因，尽量避免和减少这一现象的发生；第二，如果自己和领导意见发生冲突的原因是由于我过错造成的要主动承认错误，接受批评，服从领导的意见，按照领导的要求去处理问题；
第三，假如我认为自己的方式会更好的话，那我会选择一个合适的时机,私底下把自己的意见以比较婉转的方式向领导提出，如果没有被接受，还是应服从领导的意见；
第四，假如领导的事的意见或方法违反纪律、法律，那么不应当执行，有可能说服的情况下，说服领导改变，如果领导不改变，仍然领导坚持自己的作法，必要时可以向上级主管部门或有关纪律监察部门反映；第五，假如领导的事的意见或方法不违反纪律、法律，虽然领导的意见不是最好的，还是应当执行领导的最后决定。
18、你在领导和被领导关系中喜欢哪一种?
[解析]：第一，工作不分贵贱高低，都是为人民服务。两者岗位虽然不同，但是工作性质一样，都是为了单位的事业。我觉得在领导和被领导关系中不存在喜欢不喜欢，关键要摆正自己的位置，妥善处理领导与被领导的关系；第二，领导与被领导关系是客观存在的，在工作中或组织中,总会有自己的领导，而自己有一天也可能会成为领导；第三，如果自己处在被领导的岗位,要服从领导安排，做好本职工作，支持领导工作，争取领导的信任与支持；第四，如果自己处在领导的岗位，应该作好模范，以身作则，公平处事，和谐待人，关心下属的工作、学习与进步，团结带领大家作好工作；第五，我刚刚步入公务员岗位的，一般不可能直接到踏领导的岗位，应踏踏实实做好本职工作，爱岗敬业，勤政为民，在工作岗位上充分展示自己的能力与才华，相信总有一天会踏上领导岗位。
19、单位一、二把手有矛盾，你怎么办？
[解析]：第一，在工作中，由于每个人的观点和立场、看待和分析问题的方法、领导风格和艺术、资历和年龄不同，单位一、二把手有矛盾是难免的，我应该承认和接受这种现象；第二，处理单位一、二把手有矛盾，要以工作为重。服从一、二把手的领导，对一、二把手不分亲疏远近同样尊重，对直接分管领导安排布置的工作要坚决完成，对不直接分管领导安排布置的工作，要在不影响和加剧一、二把手矛盾的情况下设法完成；第三，不参与一、二把手的矛盾。不在一、二把手之间互相传说，对一、二把手在你面前诉说对方的不是要保持沉默，对一、二把手交办的私事要注意保密，对单位同事间私下议论对一、二把手矛盾现象不参与，必要时加以制止。
20、你的工作技术性很强，而你的主管领导对技术操作不熟悉,经常叫你做这做哪,让你无可适从,怎办？
[解析]：第一，人各有所长，领导的对技术操作不熟悉，但他（她）的领导组织、协调能力确比我强，在实际工作存在这种现象不足为奇，应该承认和接受这种现象；第二，因为领导是决策和组织者，我是执行者和我具体任务完成者，对领导的工作计划安排和下达的任务一般情况下要尽量适从；第二，如果领导的工作计划安排和下达的任务违反技术操作规程，盲目执行可能造成损失或事故，要说服领导改变或拒绝执行；第三，要和领导经常进行沟通，和他（她）交流讨论有关技术方面的知识和术操作规程，促使他（她）熟悉关技术方面的知识和术操作规程，在每项工作计划安排和下达的任务前，多提建设性意见，供他（她）参考。技术操作的领导会慢慢地对这方面有了解，这样就有利指导我做有用工，而不是无用工了。
21、为什么有的单位能“三个臭皮匠赛过一个诸葛亮”，而有的单位则是“三个和尚没水喝”，你怎么看待这两种现象？怎么样克服“三个和尚没水喝”的现象？
[解析]：第一，这两种现象是单位团队管理中存在的两种表现；第二，“三个臭皮匠赛过一个诸葛亮”，说明这个集体所有的成员都能把心放在工作上，而且工作都能认真负责，都能为了这个集体创造一流的成绩，都能为了这个集体贡献自己的力量，这个集体的成员都互相尊重、互相学习、互相爱护、互相关心，而不是互相拆台、互相攻击，这个集体的所有成员都集体主义精神和团队精神，爱惜集体的荣誉就像爱惜自己的生命一样，遇到事情大家共同商量，遇困难大家共同克服；第三，“三个和尚没水喝”，说明这个集体职责分工不明确，竞争机制不健全，奖惩机制不见效，成员之间不团结，团队精神无合力；第四,克服“三个和尚没水喝”的现象要做到：(1）寻找根源、剖析原因，(2）合理用人、各尽其能，(3）明确职责、按制奖惩；(4）定编定岗、引进竞争机制，(5）珍惜荣誉、激发合力，(6）集体决策、共同商量，(7）遇到困难、共同克服。
22、“一个篱笆三个桩，一个好汉三个帮。”请你结合学习、工作谈谈你对这句话的理解？
[解析]：第一，这句话的意思是：一个篱笆想要稳固就需要三个桩的支撑，一个人之所以有成绩成为好汉少不了其他人的帮助；第二，一个人的力量是微薄的，而且一个人的知识面也不可能宽广到什么都懂都精通，所以在工作中只有抱着谦虚和好学的态度向别人学习，才能不断完善自己，取得更大的进步；第三，人与人之间的关系应该是紧密联系的，一个单位是一个由多人组成的团体，良好的人际关系是一个人生存和发展必不可少的因素；第四，一项工作是一个由多人配合来完成的，是一个复杂的过程，是一个互相依赖的过程，一个人的工作可能是其他人工作前期或保障，也可能是其他人工作的结果。
23、单位经费紧张，现只有20万元，要办的事情有下列几项：
（1）解决办公打电话难的问题；（2）装修会议室大厅等以迎接上级单位委托承办的大型会议；（3）支付职工的高额医疗费用；（4）五一节为单位职工发些福利。很明显20万元无法将这四件事情都办圆满,如单位领导让你作个计划，你如何安排使用这笔钱？
[解析]：处理任何问题都有主次，轻重之分。本单位经费紧张，要完全办到这四件事情都办圆满是很难实现的，要本着先工作后生活，先集体后个人的原则进行处理。第一，告诉职工单位目前有困难，五一劳动节大家都辛苦了祝大家节日快乐，福利可以象征性的发一点，让大家感到组织的关心，相信大家能够体谅；第二，支付职工的高额医疗费用，要根据具体人数，有病职工的家庭情况，适当的先部分给予一些补贴，其他的以后慢慢想办法解决；第三，办公电话可以先装行政管理办公室和部分领导办公室的，目前没必要每个科室都装；第四，经费的重点放在装修会议室大厅上，这是上级委托的任务，而且这个会议对提升单位的形象和知名度很重要，给职工交代一下相信大家能够接受。
24、假如你是某单位的党委秘书（或办公室秘书），让你组织一次会议，你如何进行？
[解析]：假如我是一位党委秘书（或办公室秘书），由我组织会议，我认为应分以下几个阶段来进行：第一，会前准备阶段。这个阶段主要是吃透会议精神，确定会议举行地点，明确会议开始和持续时间，通知需要参加会议的人员及注意事项，准备好会议上需要分发的文字材料，会场布置，会议服务保障人员的安排，如果有外地人员来参加会议要安排好住宿、就餐等；第二，会议举行前。会议举行前要清点到会人数，宣布会场纪律、议程，介绍到会领导等；第三，会议举行阶段。(1）组织第一次集体大会（一般会议只有这一个阶段）。领导动员讲话，布置会议内容及有关精神会议，(2）分级讨论。做好讨论分组，指定讨论召集人或负责人，讨论要围绕会议的精神，调动大家的积极性，使大家对问题充分发挥自己的意见，充分理解会议的精神和目的，讨论后，要把各组讨论情况收集汇总，(3）会议总结。再次组织集体大会，对会议进行总结，内容：会议组织情况，讨论情况，收获，存在的不足，落实会议精神的要求，其它需要布置的工作；第四，会后的监督和落实。会议的召开有特定的目的，但绝不是为了开会而开会，会议过后的行动才是会议的目的。所以必须加强对会议过后是否采取措施、措施是否得力进行监督，收集汇总会议精神贯彻情况，没有达到要求的应督促其落实，有的重要会议还在会后发会议通报。
25、外地有人过来参观、学习，你如何组织？
[解析]：第一，了解情况。人数、级别、参观内容、时间安排、乘坐的交通工具及往还时间等；第二，准备相关资料，参观学习单位或地点的准备，经费预算，安排食宿地点，选择并布置会场，有关服务人员的安排，参加会见或陪同领导，有必要时要通知新闻媒体采访报道，向有关领导汇报准备情况，听取领导的指示；第三，搞好接待；第三，组织进行参观或会议；第四，听取来访者的意见，做好善后工作。
26、单位要组织一次学习教育活动，领导让你写一份动员报告，你认为起草要点有那些？
[解析]：动员报告是对学习教育活动的安排和布置，动员报告应包括：
第一，学习教育活动的开展的依据（根据上级安排、根据什么通知精神等）、目的、意义；第二，学习教育活动组织者、参加者；第三，组织及安排。(1）动员时间及内容 (2）集体学习时间及内容 (3）自学时间及内容(4）讨论时间及内容 (5）对照检查时间及内容 (6）整改措施制定时间及内容 (7）活动总结时间及内容；第四，确保学习教育活动落实的措施。(1）统一思想，提高认识。(2）领导带头，组织落实。(3）处理好工学矛盾，确保时间、人员、内容三落实。(4）学习态度及表现的奖惩办法；第五，发出号召，提出要求。
27、你单位要对下属单位布置工作或安排活动，领导让你写一份下发指示，你认为指示起草要点有那些？
[解析]：第一，指示用于对下级机关布置工作，阐明工作活动的指导原则；第二，用于对下级机关布置工作的指示的正文包括三部分内容：一是行文的客观依据或目的、意义；二是具体的工作任务与安排，以及指示事项的意义；三是对落实指示事项提出具体注意事项和要求（如步骤、方法、时间安排、期限、政策界限、报告执行情况的方式、时间等）。这三部分内容可依以上次序陈述，也可先讲事项意义及行文目的，然后分条列项对每一项具体任务和要求分别陈述；第三，用于阐明工作活动的指导原则的指示，其正文通常也有三个组成部分：一是行文依据或该项工作活动的意义；二是对开展各项活动指导原则的规定（禁止、纠正或倡导、要求以及有关政策界限）；三是在落实指示事项过程中的具体注意事项和要求等。
28、你单位要对重要事项和重大行动作出安排，领导让你起草一份决定，你认为决定起草要点有那些？
[解析]：决定是领导指导性文件的一种，用于对重要事项和重大行动作出安排。
决定在实践中具有比较广泛的具体用途，正文的组成也存在很大的差异，常见的组成形式有这样儿种：第一种最简洁，通常只有一个自然段，几句话。主要包括的内容是：谁，于何处，根据或为了什么，确定采取什么行动或措施。确定召开会议、人事任免、设立机构、参加或脱离组织的决定，以及一部分履行法定审定批准程序的决定常采用这种形式；第二种比第一种稍复杂一些，主要有这样一些内容：目的或根据；对所针对事物或问题性质的分析、评价；有关措施（实施的对象、范围、方法、注意事项等）。用于表彰或处分，命名，撤销有关议案或其他公文，以及赋予、剥夺、免除有关对象的权利义务、能力的决定常采用这种形式；第三种形式则更复杂一些,主要组成部分有：根据、目的、意义或原因；分条列项陈述有关措施的具体内容，必要时在各条项上附加小标题，以概括揭示各自的主要内容。这部分内容通常要写出：措施的性质、种类以及实施的时间空间和人员范围、步骤、方法、条件、组织领导保障、政治思想保障、与其他措施的关系、有关的政策界限、执行要求等。用于确定实施重要政策的决定常采用这种形式；第四种形式适用于确定并表明原则立场的决定。其特点是除了以简要文字表明自己的立场、观点之外，还有较多的议论、推理方面的文字，以讲清道理，驳斥错误观点。撰拟决定时应注意的事项。
29、中央组织部日前印发实施的《地方党政领导班子和领导干部综合考核评价试行办法》除坚持继承与创新相结合，对干部考察的传统做法进行了改进和完善外，又引入了新的方法和手段，其中民意调查和实绩分析就是两种新方法。民意调查等方式也首次进入干部考察程序。谈谈你对民意作为选拔考核干部依据的看法?
[解析]：第一,党和政府的干部是人民的公仆,人民群众是主人.主人评判公仆工作是应该的;第二,一名干部，是不是关心群众疾苦，是不是想群众所想急群众所急，是不是为群众做好事办实事，是不是廉政勤政的人民公仆，群众最有切身的体会。第三,是“群众满意不满意，高兴不高兴，答应不答应”衡量干部工作判断标准的落实形式之一;第四,体现了公平、公开、公正的原则，对干部的思想政治素质、组织领导能力、工作作风、工作业绩、廉洁自律情况进行全面、公平、公开、公正的考核，把干部置于组织和群众监督之下.第五,　一名干部，当面临职务调整特别是升迁时，出于趋利避害的心理，往往谈自己工作成绩等“好”的一面的多，讲自己“不好”、“不足”的少，要讲也是“点到为止”——自我评价，不可避免地具有主观的成分。第六.也许一些庸官、贪官特别是爱唱高调的官，可能糊弄群众，但这种糊弄也仅仅限于一时——其本来面目，总有一天会被群众认清——群众不仅看官员做事的过程，更看重其做事的结果：让群众得到实惠，你才是“好官”。否则，群众是不会说你“好”的。所谓的“金杯银杯，不如老百姓的口碑；金奖银奖，不如老百姓的夸奖”，说的就是这个道理。第七. 是权力接受群众监督的方式.“群众的眼睛是雪亮的”，不受监督的权力必然产生腐败。
高迅软件公司是王秉衡博士于1992年创建的，地处上海浦东。目前，它每年的销售额达到2亿人民币，并计划10年内销售额达到6亿人民。10年来，王秉衡博士创造了一套有效而独特的管理方法。他为职工创造了良好的工作环境。在公司总部设有专门的网球尝游戏池，还有供职工休息的花园和宁静的散步小道。公司经常定期举办各种酒会、宴会，同时还举办有女职工为裁判的男职工健美比赛等等活动；除此之外，他还允许职工有自由选择灵活机动的工作时间的自由。他也很注意用经济因素来激励职工。他定期在职工中拍卖本公司的股票，目前，该公司职工已拥有公司220万元人民币的股票了，这样就大大地激发了大家为公司努力工作的热情。
王秉衡博士要求每个职工都要订出一个具体的公司五年期战略计划。这样，每个人都了解公司，对公司有强烈的责任心和感情，平时用不着别人来监督就能自觉地关心公司的利益。因为许多职工手中都有公司的股票，所以他们对于公司的利益及其成功是极为关心的。
当然，王秉衡深深地知道，要长期维持住这样一批倾心工作的职工确实不是一件容易的事。随着公司的飞速扩大，它的增长速度自然会放慢，也会出现一个更为正式而庞大的管理机构。在这种情况下，应如何更有效地激励职工呢？这自然是人们所关心的问题……
［问题］高迅公司采用了哪些有效的激励方法？并分析其为什么能起作用？
高迅公司主要采取了双因素理论和期望理论来激励其员工，并取得了显著的成效。
1．赫茨伯格的双因素理论的主要内容是：导致工作满意的因素是“激励因素”，而导致工作不满意的因素是“保健因素”；满意的对立面是“没有满意”，而不是不满意；同样，不满意的对立面是“没有满意”，而不是满意；“保健因素”和“激励因素”是有本质差别的。
2．王秉衡通过为职工营造良好的工作环境来消除员工可能产生的不满意。他为职工建网球尝游泳池、花园等都属于保健因素，这类因素虽说不会产生激励作用，但如果你做的不好，则会使员工产生不满意。同时，王秉衡又赋予员工自由选择灵活机动的工作时间的自由，树立他们的工作责任感，这种工作责任感产生激励的作用。
3.期望理论的内容是：人们在预期他们的行动会给个人带来既定的成果且该成果对个人具有吸引力时，才会被激励起来去做某些事情来达到组织设定的目标；在一项工作上人们受到激励的程序，取决于效价与期望值（或称期望率）的乘积。用公式可表示为：激励力=效价×期望值
王秉衡定期在职工中拍卖本公司的股票的行为，使得公司员工由于持有公司的股票从而产生一种对未来收益的期望，而这种期望由于是职工自己选择的，因测具有较高的效价，能起激励员工的作用。同时王秉衡要求每个职工都要订出一个具体的公司五年期战略计划，也是提高员工对未来的期望值的一种做法。</p>

<p>情景模拟题2（补充材料）及其答案
题目1：（2004年龙岩市）伟华是位诚实而优秀的中学生，一次他到某装有监视器(一种利用电视录像技术进行监视的设施)的大商场购物，购毕，付完款要走时，保安过来对他说：“我们怀疑你偷了本商场的东西，请跟我们到值班室，我们要对你搜身。”                     要求：请站在伟华的角度，替他严辞拒绝保安搜身的无理要求。(说2条拒绝理由)
参考答案：理由示例：①你们不是执法人员，你们没有权利对我搜身，你们这样随意侵犯人权是犯法的。②如果你们要强行对我搜身，我将诉诸法律。③商场不是装了监视器吗?你们能拿出我偷东西的证据吗?
题目2：（2004年玉林市）请根据下面情境，按要求答题。                       <br/>
班里的“小书法家”小丽正在书写一幅参赛的书法作品。大功即将告成。毛手毛脚的小映突然凑上来碰到了她的手，一幅艺术作品立刻惨不忍睹。小丽气恼地瞪了小映一眼。小映赶忙道歉，见小丽还在气头上，又莞尔一笑，说：“微笑是人类最好看的表情。”
 （1）小映这句话的意思是：
 （2）假如你是小丽，你将会对小映说：
参考答案：（1）（围绕“请不要生气”的意思作答即可。）如：请别生气；请你用微笑来对待这件不愉快的事情；生气（发火）会损坏你美好的形象；生气（发火）会破坏同学问友好的关系。                                                                                （2）（从顺意化解方面回答。）如：谢谢你的提醒，我重写一幅好了；为了人类更好看，我接受你的微笑。
题目3：（2004年益阳市）阅读下面的材料，然后回答问题。                      <br/>
某单位正在召开总结大会，牛厂长表彰了厂里的科技人员。他说：“我厂的科技人员研制的新的照明系统，能节约电费将近65%以上，这项成果将为我厂带来很大的经济效益。”牛厂长讲完后，大会主持人接着说：“下面欢送领导下台，请受表彰的科技人员上台。”牛厂长听了，很不自在。
①牛厂长的话里有一个病句，请用横线在原文中标出。
②牛厂长听了会议主持人的话，为什么“很不自在”？
参考答案：①病句是“能节约电费将近65%以上。”②原因是主持人的话有歧义，“下台”既可理解为“走下主席台”，也很容易让人想到“从领导岗位上退下来。”
题目4： （2005年龙岩市）中考前夕，张强接到文学社长的通知，周末到冠豸山参加国际悬崖跳水比赛的采访活动。正想放松一下的张强把活动计划告诉了妈妈。妈妈对张强说：“我和你爸爸已经商量好了，等你中考一结束，我们就去海南旅游。”
   (1)“妈妈”的言外之意是<strong><em>___________________                        </em></strong>。
 (2)请以张强的口吻，用得体的语言说服妈妈。
参考答案：(1)你不能参加国际悬崖跳水比赛的采访活动(要抓紧时间复习，迎接中考)。 (2)妈妈，参加国际悬崖跳水比赛的采访活动能开拓我的视野，丰富我的阅历，减轻我紧张的学习压力，这也是为了更好的迎接中考啊!
题目5：（2005年莆田市）5月15日，第九届苏迪曼杯世界羽毛球混合团体锦标赛的决赛上，福建籍选手林丹以2：0战胜对手陶菲克，为中国第四次捧起“苏迪曼杯”扫除了障碍。现请你给林丹发一封E—mail表示祝贺。收件人地址：lindan@163．com                    要求：①信中必须选用“冷静、敏捷、精湛、精彩、赞叹”中的三个词语；字数50左右。         ②信中不必写收件人姓名(称呼)，不必写发件人姓名、日期。
参考答案：收件人：lindan@163.com例一：主题——我为你骄傲，每一次精彩的倒地救球，我跳动的心啊，在为你的敏捷而喝彩，为你的毅力而赞叹!你是我们的骄傲，你是我们的力量!例二：主题——该出手时就出手，你冷静地等待着胜利的一击。突然，你一跃而起，就像鹰击长空；一记重扣，犹如猛虎扑食。你精湛的技艺让人赞叹不已。
题目6： （2005年宁德市）用手机短信交流信息，既便捷又时尚。短信的编写，要求语言简练、精美。如下面这条教师节短信：“你是一把伞，为我遮风蔽雨；您是一盏灯，为我照亮前程。衷心祝福您，我永远敬爱的老师！”不仅符合短信编写的要求，而且很好地表达了学生的心意。请你仿用这条短信的修辞手法(比喻)，给你敬爱的老师拟写一条教师节短信。
短信：                                                                        <br/>
参考答案：（运用比喻，语句精美，表达感恩、怀念或祝福即可。）示例：①您如春风拂过，催百花竞发；您如艳阳普照，使万木葱茏。辛勤的园丁，衷心祝福您！②岁月在您脸上镌记得下苍老的年轮，您的身旁却崛起一片郁郁葱葱的森林。感谢恩师！
题目7：（2005年黄冈市）某校初三（6）班同学在阅读《西游记》时，对猪八戒这个人物有两种不同的看法，为此语 文 老师组织了一场辩论。假如你是正方，针对反方辩词该怎么说？
 反方：我方认为，猪八戒好吃懒做，见识短浅，在取经的路上，意志不坚定，遇到困难就嚷嚷着要散伙。而且还经常搬弄是非、耍小聪明、说谎，又爱占小便宜，贪恋女色。是一个贪生怕死、自私自利的人。
 正方：                                                                       <br/>
参考答案：示例：正方：我方认为，猪八戒能吃苦耐劳，对师傅忠心耿耿。在与妖魔的斗争中，他总是挥舞钉耙，勇猛战头，是孙悟空的得力助手。他知错能改，乐于助人，是一个忠勇善良、淳朴憨厚的人。</p>

<p>某居民区共有居民480户，一年中共发生入室盗窃案40余起，县公安局决定向每户居民征收治安费100元，由居委会代收。因绝大多数居民不服公安局的决定，居委会便向市公安局申请复议，经复议，市公安局将县公安局的决定改为，治安费按每月每人1元的标准收取。之后仍有350户居民不服复议决定，准备向法院提起行政诉讼，其他居民认为掏点钱买平安也值得，居委会考虑到和公安局的关系，不再出面。问：
①在上述事例中，谁能够充当行政诉讼原告？．
②起诉时应以谁为被告？
③可向何地法院提起诉讼？”
④若350户居民向法院提起了行政诉讼，诉讼中有无第三人，若有，请指出；若无，请说明理由。
⑤若350户居民向法院提起行政诉讼，如何解决人数众多给诉讼带来的困难？
答：l．该居民区的全体居民和居委会都可以充当原告。根据行政诉讼法规定，凡是认为行政机关和行政机关工作人员的具体行政行为侵犯其合法权益的，都有权向法院提起诉讼。本案全体居民和居委会都可以提起诉讼，即可以充当原告。
2．应以市公安局为被告。行政诉讼法规定公民、法人或者其他组织直接向人民法院提起诉讼的，做出具体行政行为的行政机关是被告。经复议的案件，复议机关决定维护具体行政行为的，做出原具体行政行为的行政机关是被告；复议机关改变原具体行政行为的，复议机关是被告。据此，应以市公安局为被告。
3．行政诉讼法规定，行政案件由最初做出具体行政行为的行政机关所在地人民法院管辖。经复议的案件，复议机关改变原具体行政行为的也可以由复议机关所在地人民法院管辖。所以，向县公安局所在地法院和向市公安局所在地法院起诉均可。
4．由于居委会和其他130户居民与提起诉讼的具体行政行为有利害关系，所以根据行政诉讼法的有关规定，他们可以作为第三人参加诉讼。
5．根据《民事诉讼法》的有关规定，当事人一方人数众多的共同诉讼，可以由当事人推选代表人进行诉讼。因此，若350户居民向法院提起行政诉讼时，可以推选出代表进行诉讼。
、
“新领导如何正确对待前任领导”参考答案
1、继续和发扬前任领导的长处和优点，同时根据形势发展的要求和存在的问题而有所改革，有所创新。应该强调指出：任何单位群众都自然而然地把新领导同旧领导进行对比以至全方位对比，希望和渴求继任者既扬前任之长又避前任之短。如果不了解前途领导的情况特别是优点，而独行其是，或者对前任领导横加指责，一味否定，“一个将军一个令”，都会引起下属的反感和不满。 继承前任领导的优点不是过多的赞扬，也不可能是如法炮制，而是适可而止的肯定，并以自己独特的方式加以发扬。弥补其不足或纠正其偏差，也不是大搞“新官上任三把炎”，而是锐意革新，妥善规划，合理授权，选择时机，讲究方法，谋求实效。
2、切忌任人唯亲唯派，大搞“一朝天子一朝臣”，在用人和授权问题上，最集中体现领导者的思想境界和领导水平，最容易考验领导班子或领导集体是否团结一致。现行的干部交流制度和公开选拔领导干部的举措，有助于防止和克服“独立王国”的倾向。但从积极方面而言应该出于公心，任人唯贤，适才是用，使用与培训并重，而不管各种关系网如何干扰。
3、切忌夸夸其谈，乱放空炮。三思而后言，三思而后行。言必信，行必果。寡言语，多行动。如果上任伊始，便提出不切实际的奋斗目标，极易失去群众信任，降低以失去领导的威望，而威望是领导履行职能不可缺少的条件。
4、切忌急功近利，追求短期效应。如果急于求成，急于做出政绩，而不顾整体利益和长远利益，不顾社会效益和环境效益，必将适得其反，自食其果。急功近利者不是小爬虫就是野心家，只能混水摸鱼，见不得阳光。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[扒扒来自“星星”的豪车]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/ten/"/>
    <updated>2014-02-28T02:26:12+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/ten</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_10.gif"></p>

<p>明后天的凌晨，火遍大半个地球的韩剧《来自星星的你》将更新最后两集。最近一段时间，不管是走在大街上，还是在公交车、办公室、商场，你都能碰上和你一样的“星星”脑残粉……就连一贯只爱美剧的小编也没能把持住，用短短三天就恶补了前面的19集，因为再不看“星星”，你就彻底OUT了。有报道说，剧中女主角的同款服装已被疯狂的粉丝抢购导致全球断货，就连她用的那款口红也没能幸免，不仅亚洲买不到，欧美也一样被淘空。而男主角，甚至男二号的同款服装也在淘宝网热卖……似乎一时间与“星星”相关的一切都变得炙手可热。或许仔细的你已经发现，剧中众多出镜豪车的车标都被蒙上了黑布，今天我们就要来扒一扒来自星星的他们都爱什么车。</p>

<pre><code>都敏俊（金秀贤饰）

座驾：奔驰A260、A45 AMG、CLA 45 AMG

剧中男主人公挺拔、帅酷，着装工整，低调的举止阻挡不住他的霸气。而为“男神”选配的这一系列车款，小巧和看似简单的外表之下，都隐藏着一颗迅猛的“心”。尤其是A45 AMG和CLA 45 AMG,踩下油门的同时，动力源源不断的喷发，这种无可匹及的驾乘感受只有AMG可以提供。

特别值得一提的是，“都叫兽”的那辆奔驰CLA 45 AMG在普通版车型的基础上进行了更加精细化的改进，前中网内改为粗细相搭配的双辐条设计，前扰流板经过重新设计，红色制动卡钳与全新样式的铝合金轮圈相组合后极具视觉冲击力。尾部方面，该车双边四出的排气布局彰显出其与众不同的身份。

内饰方面，奔驰CLA 45 AMG内饰整体布局与其普通版车型保持一致，车内采用全黑色内饰颜色，大量镀铬装饰的运用营造出不错的视觉效果。动力方面，奔驰CLA 45 AMG搭载的是一台高功率版本的2.0L涡轮增压发动机，该发动机最大功率能够达到360马力，峰值扭矩为450N·m。传动系统方面，与之匹配的是一台7速双离合变速箱。此外，新车装备的4MATIC四驱系统的动力分配调校会更加倾向于后轮驱动,该车从0-96Km/h的加速时间仅为4.6秒。

千颂伊（全智贤饰）

座驾：奔驰E400 Coupe

这款车的外观设计几乎同E级车型一模一样，充满立体感的前脸轮廓，锋芒毕露的灯体设计，简洁而有力量的中网设计，车身各处无不充斥着奔驰家族的经典形象。可以说是奔驰E Coupe的侧面暴露了它C级底盘的事实，2760mm的轴距同C级完全一样。但也正是侧面那流线感超强的修长造型，把这款车的轿跑风格演绎的淋漓尽致。

奔驰E Coupe的内饰大部分照搬了奔驰E的设计，部分细节也能找到C级车型的影子。大面积的黑色以及少许桃木面板凸显了些许商务风格，整体来说，车内的配置还是达到了E级车的标准。除此之外，还有一款更显运动氛围的纯黑色内饰可供选择。动力方面，奔驰E Coupe共有两种动力可供选择，分别为1.8T涡轮增压发动机以及3.5L自然吸气发动机。两款发动机的表现不相伯仲，但相比之下显然还是3.5L自然吸气发动机更占优势，最大功率可达到200kw，最大扭矩则为350N·m。变速箱方面，现售款奔驰E Coupe全系换装了7速手自一体变速箱。

李辉京（朴海镇饰）

座驾：奔驰SLK 55 AMG

奔驰SLK前脸家族式中网格栅设计运用十分到位，并以一条中线贯穿中央，结合巨大的LOGO，让SLK拥有十足的视觉冲击力。作为双门敞篷跑车，SLK的侧面造型都很舒展，丰富的车身线条以及低矮的车身透出强烈的运动气息。相比前脸，SLK车尾的变化同样引人关注。类似三角形尾灯组设计变得宽大厚重，而LED光源的引入不仅更加实用，而且还能吸引更多路人的眼球。此外，V字形尾部轮廓配上厚重的后杠和双尾排设计，让看到这位绅士背影的人们流连忘返。

奔驰SLK有着与外观一样的令人眼前一亮的内饰设计，简洁的T形中控台设计、炮筒式仪表盘、充满金属质感的银色面板和按钮布局进等均行了重新的调整和设计，中央液晶显示器被调整至靠上位置。SLK的多功能运动方向盘采用厚质真皮包裹，中控台及车内部件均采用现代感极强的拉丝铝合金加以装饰。双炮筒式仪表盘，也是SLK这样一款运动车本应拥有的炫目配置。在动力方面，奔驰SLK整体表现力不错，总共配备了1.8L涡轮增压直喷四缸和3.5L V6引擎的两款发动机，其最大功率分别是135kw、225kw，最大扭矩也分别可以达到270N·m、370N·m，因此车辆不管在起步、加速还是高速行驶中的表现都比较出色。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[假如朝廷当初录取了黄巢]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/nine/"/>
    <updated>2014-02-28T02:26:04+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/nine</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_09.gif"></p>

<p>公元884年六月，苦战十年的黄巢身心俱疲，面对暗淡的前景，决定自杀。自杀之前，黄巢说：“我欲讨国奸臣，洗濯朝廷，事成不退，亦误矣。”他不承认自己的动机有问题，失败仅仅是因为没有激流勇退。黄巢起义，是推倒唐朝这座大厦最强劲力量，唐朝虽然没有在黄巢手中崩塌，但正是黄巢打断了唐朝赖以存在的支柱。黄巢曾经占领长安，很多唐朝的官员投靠黄巢。然而，黄巢最终还是失败了。</p>

<pre><code>如果黄巢的话可信，那么原本他是要涤荡朝廷的污泥浊水，为国家建功立业的。然而，传统史学很难如此认定，把黄巢的暴动力量称之为贼，是最普遍的书写方式。不过，即使是最保守的传统史学家也承认，黄巢暴动如此规模，长期难以平定，决定性的原因还是朝廷的政治。乾符六年（879）五月，黄巢大军攻克广州，俘虏岭南节度使李迢，发布公告要进军长安，指出朝廷的痼疾是宦官专权，大臣与宦官相互勾结，贿赂公行，此外还有“铨贡失才”。这最后一项目标指代明确，就是在科举选官的制度执行过程中，存在营私舞弊导致人才流失问题。《新唐书》的黄巢传，在介绍黄巢的这些看法之后，有一句十分简短的评论：“皆当时极蔽”，即这些都切中当时政治的要害。

黄巢是山东冤句人，大概是山东菏泽人，家里世代贩盐，不缺钱，不好好地过日子，为什么聚众造反呢？《新唐书·黄巢传》说了句很没良心的话，说黄巢“喜乱”，于是投奔王仙芝，兴兵反唐。王仙芝也是贩盐商人，这个共同的背景显然值得深究。王仙芝造反的时候，也曾经向全国发出告示即檄文，指责唐朝官吏贪腐、赋税苛重和赏罚不平。据说宰相看见这个檄文很紧张，不敢向皇帝报告。什么意思呢？贪污腐败本来应该由朝廷管束，但朝廷管不了或者根本不管，现在老百姓来管了。老百姓在现有的体制下是无法反对腐败的，他们造反，只能是用造反的方式来消除腐败。常言腐败亡国，其实腐败是依附于权力的，腐败者并不希望国家灭亡，他们对于亡国的贡献，就是促进百姓造反，最终导致政权覆灭而已。

唐末大暴动，领袖王仙芝、黄巢，都是盐商起家，这又是什么背景呢？原来，唐朝实行盐铁专卖制度，尤其是食盐专卖，直接影响每一个人的生活。所谓专卖，就是政府垄断食盐生意，用很高的价格把食盐卖给大盐商，至于盐商用什么价格去贩卖，政府并不管。于是，盐商只要能够从政府那里获得食盐的承包权，那便是钱途远大，因为食盐人人离不开，吃盐只有一条途径，再贵也得买。于是，政府为了大赚其钱，盐价便节节升高，百姓负担日日加重。安史之乱的时候，唐朝食盐价格大约是每斗10文钱。唐肃宗乾元元年（758）开始专卖，盐价立刻高升到每斗110文。代宗时期推行两税法，每斗食盐再升高为370文。朝廷依靠这种专卖解决财政危机，但负担无不转移到百姓的生活日用之上。因为盐价太高，中国的贫困人口只好淡食，放弃吃盐。

正是因为食盐专卖体制，催生了食盐的走私业。黄巢和王仙芝都是私盐贩子，为了与政府斗争，他们有生意网络，有武装组织，最终走上了公开的对抗政府的道路。或许，他们曾经是合法的盐商，但是在激烈的竞争中失败，转身走入私盐贩卖的队伍。私盐之所以盛行，是因为获得了普遍民众的支持甚至欢迎，毕竟比起政府的食盐专卖来，私盐价钱还公道一些，是贫苦百姓有希望买得起的。王仙芝与黄巢领导的唐末暴动，原来是与政府的专卖制度联系在一起的。从这个意义上说，唐朝大厦的坍塌，原来是因为“盐的滋味”。

然而，一个造反的盐商，为什么会关心政府的腐败呢？或许这仅仅是为他们的造反行为求证合法性，或许他们反映的底层民众的心声，或许他们真的盼望正常有序、公正公平的社会生活。贩卖私盐之前，黄巢的早年的另外一种经历被挖掘出来，曾经，黄巢曾经跟大多数识文断字的青年一样，希望通过科举考试走上人人羡慕的仕宦生涯。但是，在入仕的第一关，他便永久地跌倒了，或许是命运正式向他宣布：此路不通。

原来，贩盐并不是黄巢的人生首选。黄巢有一首《不第后赋菊》诗，人人尽知：“待到秋来九月八，我花开后百花杀。冲天香阵透长安，满城尽带黄金甲。”《新唐书·黄巢传》说黄巢“稍通书记”，如果从流传下来黄巢的诗作看，《新唐书》这样的说法恐怕是有意贬低之意。既然是落第之后的诗歌，更能证明黄巢是参加过科举考试的。确有史料记载黄巢“屡举进士不第”的事，说明黄巢曾经参加过会试，到中央去参加进士考试，至少是通过了地方上的考核。总之，黄巢参加过唐朝的科举考试，因为屡次落第，最后只好放弃，重新拾起家里的本行，贩卖食盐。最后，连私盐贩卖也无法继续，便参加了暴动，成为让唐朝闻风丧胆的暴动领袖。

假如，黄巢的科考之路走通了，一定不会有后来的走私商人黄巢，更不会有暴动领袖黄巢。虽然这个假设没有意义，但这仍不妨作为一个话题来讨论。如果黄巢没有参与那场大暴动，历史的局面完全可能是另外一种景象。黄巢的军队流动作战，大半中国都见过黄巢的猎猎战旗。后来黄巢杀入长安，唐朝的皇帝仓惶出逃。诗人韦庄曾作诗《秦妇吟》，其中有“内库烧为锦绣灰，天街踏尽公卿骨”句，最能挑动唐朝大人物的神经。然而，如果黄巢当初考中进士，这一切还会发生吗？

考中进士，铨选当官，正式进入唐朝的官僚队伍之中，最后未必能够成为万人之上的大官，但既然进入体制之内，受到体制的保护，安稳生活，找机会升官，前途总是有盼头的。毕竟，从官员到暴动，比起私贩到暴动的距离毕竟要遥远得多。官场也有倾轧，勾心斗角，但高风险永远不能与私贩的生活相提并论。走私贩盐是非法的，在国家的严酷法律之下，出生入死讨生活，走投无路的几率太高，不必经过太多过程，一转身就可以成为暴动者。

但是，黄巢真的可能被录取吗？完全没有可能。在一个全面腐败的体制中，入仕途径是各个方面都关注的，只有进入官僚队伍，才能保证特权持续，保证腐败利益持续。掌控体制的大人物，一定把安排自己人进入官场当作头等大事对待。排斥黄巢这样的小人物，如同一脚踩死很多蚂蚁，当时不会在意，事后也无从追想。除非有人能预测未来，如果能够录取一个黄巢就可以保住大家的腐败。即便如此也做不到，因为黄巢的名字或许只有一个，但拥有黄巢命运的人成千上万。何况，更多掌控腐败体制的人，并不关心国家死活，在他们的利益审判中，个人眼前的利益永远大于国家的整体利益。不如此，他们就不叫腐败分子。

唐朝这座大厦需要有人来推倒，一个叫做黄巢的人站起来完成了这个使命，但黄巢并非唐朝真正的掘墓人。

唐朝的掘墓人另有其人，他的名字叫唐朝。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[儒家和契约：两种信用文化之差异]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/eig/"/>
    <updated>2014-02-28T02:25:54+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/eig</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_08.gif"></p>

<p>两种信用理念之不同因“诚”而“信”：儒家诚信伦理。征信在我国是个古老的词汇，《左传》中就有“君子之言，信而有征”的说法，意思是说一个人说话是否算数，是可以得到验证的。然而这里所说的信用，更大程度上是一种人格化的信用。</p>

<p>　　我国社会数千年来一直深受儒家思想的濡染，儒家的信用观更是由来已久，内容丰富。孔子就说过“：人而无信，不知其可也?”显然，他是将人与人之间普遍的诚实和信赖看成维持社会正常运行的基本力量。他强调信用的重要作用，认为讲究信用足以教化民众进而形成良好的风俗，使国家强盛。刘勰解释道：“信者，行之基；行者，人之本，非行无以成，非信无以立。”朱熹阐述信用为“信者，言之实也”，并指出“诚是自然的实，信是人做的实。”</p>

<p>　　因“约”而“信”《：圣经》的契约信用。在西方国家，可以说契约文明构成了其信用文化。在西方的传统观念中，契约是神圣不可侵犯的。这种精神在很大程度上源于其宗教传统。《圣经》中《旧约全书》的“约”就是上帝与人类订立的契约，灌输了“约”的神圣性、履约的强制性和义务性。西方国家的契约文明可以追溯至古罗马时期，随社会生产力的发展和对外贸易的扩张而出现的普遍而广泛的商品交换模式，使人们摆脱了血缘关系这根“天然的脐带”，转而通过契约关系这根纽带维护和建立一种新型的经济关系。契约关系逐渐代替了其他关系，在社会生活中占据越来越重要的地位，完成了“从身份到契约”运动。尤其是近代，欧洲启蒙思想家霍布斯、洛克、卢梭从人性和自然法的角度出发，强调契约对社会存在的基础性及普遍性意义，并用契约思想来构筑其国家理论，使契约从经济领域扩展到法律乃至政治领域，出现了经济生活乃至政治生活的契约化，形成西方的契约文明和契约型社会。这种契约文化反过来又推动了以契约信用为主要形式的信用经济的发展。至此，以往那种借助于血缘关系而形成的特殊信任心理、权利义务关系，均被利益调整下的契约关系所取代，由法律调整的“信用”，完成了其从人伦信用到契约信用、从特殊主义信用到普遍主义信用的过渡。</p>

<p>　　分析比较儒家的诚信与《圣经》或者契约之信用，二者是有差异的，儒家的信用有三层含义：一是指忠诚无欺，言而有信；二是指内在诚实品德与外在不欺诈行为的统一，做到童叟无欺；三是指人们立身处世及社会存在和有序发展的一种必要条件。儒家的“信”更多是在“诚信”意义上提出的，完全可以是对每个单一主体提出，是一种道德品质，诉诸的完全是自律的良知。而西方“契约”的背后是法律，是规则，而法律和规则是应该受到尊重的。契约的存在必须是两方以上主体的共在，否则达不成共同的约定，而契约则更多诉诸外在制裁力量。</p>

<p>　　何为征信
　
　　电影《投名状》，剧中人物“纳投名状，结兄弟谊，死生相托，吉凶相救，福祸相依，患难相依”。终了惨淡收场，引起人们对复杂人性的黯然思考。从信用的角度分析，《投名状》本质上是一种心理契约，它的解体从一开始就已注定。歃血之盟，在契约上看是“空口无凭”，没有任何抵押之物，此外，投名状还缺少第三方担保。</p>

<p>　　西方社会很早就领悟，与其寄望于叵测的人性，不如求诸完备的制度。</p>

<p>　　在这个体系中，需要一个专门的第三方机构，银行把各自掌握的关于个人的信息交给这个专门的征信机构，由它给公民建立一个“信用档案”（即个人信用报告），再提供给各家银行使用。这种银行之间通过第三方机构共享信用信息的活动就是现代意义上的征信。</p>

<p>　　当人类文明进入到市场经济时代，熟人社会转向陌生人社会，通过契约关系这根纽带维护和建立一种新型的经济关系，这种契约文化反过来又推动了以契约信用为主要形式的信用经济的发展。于是，就有了制度化的信用体系。
　</p>

<p>　　征信何为金融学视角：减少信贷交易成本。现代银行业的贷款是建立在一个严谨科学的信用评估体系之上的。然而信用是无形的，怎么考量呢？人们从历史发展过程中得出一个结论，即“历史是未来的一面镜子”“，从一个人的过去，可以预测一个人的未来”。为个人书写信用历史的征信系统，为金融机构繁杂冗长的信贷评估体系提供了一个便捷通道，减少了交易成本，方便了人们的经济金融活动。</p>

<p>　　市场经济学：关爱征信就是尊重契约。市场经济的本质就是契约经济，信用的缺失，将令其陷入迷途。信用可以是很小的事情。看房子交了定金被反悔，买个电话卡发现无效了，马上拿回杂货店要求更换却被对方否认，约好的条款在最后一刻被修改，这在西方信用体系较为完备的国家也时有发生。当生活被这些情景充斥，任何事情都要提供书面上的证据，每个人都被束缚了，市场经济变成互不信任的逐利。</p>

<p>　　如笔者前文所述，征信的意义不在于给予信仰和道德最大的信任，而是在承认人性缺陷的前提下，与每个人书写信用的契约，预设违约的后果。反过来，信用环境的改善，方使守信的美德传承。</p>

<p>　　在个人和家庭理财中，“信用管理”是不可缺失的一环。抵御财务风险的能力，与其信用状况直接相关。良好的信用记录在需要时可以转化为切实的资金，助诚信者渡过难关。信用的差距，意味着真实的利益损失。写到此，我们不禁要问一个问题：中国社会的信任如何？对于这个问题的梳理和回顾将直接关系到今后的道路。三大因素造成了今天的局面。首先是从100年前开始的对中华文化的全盘否定，传统的社会价值体系在这100年里几乎被彻底摧毁，每一个人在社会中都产生了价值迷失。第二是产权制度的缺失。产权是信任的载体，无恒产者，无恒心，自然就不会有诚信。第三是政府行为的不确定性，由于社会对政府的约束不够，导致短期行为频繁发生，而享有太多自由处置权的政府在社会空间中的权力不断膨胀，使社会环境变得不可预测，又直接导致了社会信任的进一步下降。信用，在中国《辞海》里的解释有三种含义：一是“信用使用”；二是“遵守诺言，实践成约，从而取得别人对他的信任”；三是“以偿还为条件的价值运动的特殊形式，主要形式包括国家信用、银行信用、商业信用和消费信用”。在高度文明的社会，三种概念缺一不可，其中尤以第三种含义为重。</p>

<p>　　越是发达的商业社会，越重视信用体系的建设。没有诚信的社会，不能成为现代社会；没有诚信的经济，同样不能成为健康发展的市场经济。因而建立完善的社会征信体系，对当前我国市场经济发展尤为必要。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如果还在传统媒体干，就赶紧别干了]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/seven/"/>
    <updated>2014-02-28T02:25:41+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/seven</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_07.gif"></p>

<pre><code>我觉得纸媒肯定是完了，这个要再说的话就没意义了。只有这样才能想到办法。如果你天天想着纸媒还有救，那你就一点办法都没有了。​

我在硅谷待了十天，在纽约周围混了大概四五天。我在硅谷强烈地感到了一种改变世界的冲动。那儿就没有什么悲摧的事儿，一悲摧了赶紧收摊干新的事儿去了，也没有太多悲摧的人。到了纽约更是那，我觉得这个世界，只有美国人民不怕变革，而且主动说我要改变世界，任何人都想改变世界。说我这个生意不行了，不行了就不行了呗，不行了收摊很容易，和我们不一样，我们收摊太难了。​

移动互联网加视频有一个最大的未来​

我说一下在硅谷的感受：移动互联网加视频有一个最大的未来，4G来了以后你都想象不到视频会带来多大的机会，硅谷的人都在想未来。​
</code></pre>

<p>   硅谷为什么有那么多伟大的产品出来，核心是因为硅谷有一大批敢试用最新东西的试用希望用户，什么新产品他都敢用。我们到斯坦福大学学了两天，斯坦福的教授开始自己主动应对大规模网上公开课，人人都这样。他们说，明年肯定没有现场课了，就是全是那种传播10几万人上百万人的课。每个教授变成了技术专家，每个教授都在做那个东西。​</p>

<pre><code>今年年初徐小平跟我们讲，我还觉得有点儿夸张，到了硅谷一看还真的是。每个教授都在谋划，我原先一年大概教200个学生，将来一年200万学生网上听我的课，为200万个全世界的人备课和为200个人备课完全不一样。一旦这样以后，全部都是用户互动的，跟他有关系。​

就是说电影产业本来已经夕阳了，但是感谢现在有一个移动互联网的虚拟场景会出现，这样的话这帮做电影的人现在非常疯狂的，又跟网络结合起来了，我不知道那个叫什么东西，郭婷婷请帮忙解释一下。​

【备注】郭婷婷解释：现在有一种叫预置假设化的形式来解释你的行为。比如说拍悬疑片，我可以拿刀杀也可以拿剑杀，你可以选择看到不同的场景。他就是把你一个故事解构成不同的方式，在里面可以兜售产品，可以结合电子商务，然后可以在里面讲你的理念等等，你是到美国看了，这个咱们不能再讲了，这个是一级商业机密。​

我在旧金山、洛杉矶这一带感受到，不论做电影的还是教书的，反正人人都在扑向未来，每个人都在改变世界。我们看到有一家11年的公司，现在已经面临很大的挑战，是老公司了。在硅谷里，没有一个说明明你不行了，你读者没有了，广告也没有了，你还要想办法。没有就没有了。​

创业在美国已经众筹化​

我到纽约以后，有一个新现象。我带小孩儿去看NBA的篮球赛，整个在开场前很短的时间里，屏幕上说抽到了几个家庭，让他们坐到前排的空坐上。后来我问这是什么软件，能让观众到前面去。​

美国这种基于粉丝管理的软件，能够帮助NBA提高30%的收益。这种基于手机端的粉丝管理软件，就是在1万人或者1000人进场时，在开场前5分钟，瞬间根据这些人的消费习惯，以及你今天是跟谁来的，根据前排的空座情况等，奖励现场的那些值得奖励的人坐前面的空座。比如说谁在过生日，然后把他调到前排来等等。这种粉丝管理的软件，基于移动互联网的，已经非常流行。​

再说一个，这跟我的商业机密有关了。我们也搞创业比赛，我们黑马大赛一年搞十几场，然后三年能帮创业者融资100多亿元。后来，有人给我拿来一张《华尔街日报》，说现在是这样的：当你在比赛的瞬间，通过互联网和移动互联网，众筹已经完成。​

创业比赛这件事儿，在硅谷和在美国，解构得非常快。我们的创业比赛过去都是为了VC和天使（投资）对接的，但是他现在众筹化了。众筹必须在网上进行，众筹这个词儿是跟互联网连在一起的，如果没有互联网不能达到这个效率。我这个创业项目一路演，路演的时候你在下面就像看球下赌注一样，你已经在下筹，结束以后很快就知道你融到多少钱，有多少人打赏你。从西海岸到东海岸，美国人在每个领域都把吃喝玩乐变成一个商业模式，并且很快全部在移动互联网上玩儿。​
</code></pre>

<p>   我已经决定了几件事儿。​</p>

<p>   一是硅谷每年得去，我明年5月就带黑马大赛去硅谷。</p>

<pre><code>二是我要把我们的整个比赛搬到网上去，一定要视频化，而且一定要众筹化，如果不犯法的话。现在你用一个某付通的牌照，众筹就是合法的。​

我这次去了美国，我觉得美国人民没有包袱，他们永远在改变世界，我们的包袱太重了。我建议大家，如果还在传统媒体干，就赶紧别干了，这个是真的别干了，你放下一个旧世界，拿起一个新世界。自打2008年我们这一票人出来到现在5年时间，变化了多少？​

创业家已经成为一个垂直细分媒体​

再说一下传统媒体，我2008年从《中国企业家》出来也是做了一本《创业家》杂志。当年我不想做杂志了，那会儿我做了一个网站。我跟我们的投资人聊，他说我知道网很重要，可是你知道多大规模的用户量能够盈利吗？他说你做纸煤做个10来万的发行量还可以，你做互联网要做多大的流量才可以呢？这两个问题把我问得哑口无言。后来他说你还是先做杂志吧，杂志带着网，一刊一网先做着；做杂志你还会做，做网你连什么叫成功都不知道。​

做杂志，我是努力想做得很好的，我也很羡慕一财做得好，但就是半年就出现了天地之变。一财就闯过去了，创业家就始终没闯过去。我所说的闯过去就是广告突破5000万到1亿。我曾经单期最高冲到200万，就是大概那年，广告收入1500万左右。那是最高，往后就没了，没这个日子了，我不知道一财现在怎么样。​

杂志不是说咱不想干，不是纸媒人没理想，也不是咱不坚持。我觉得首先是读者不在了，然后广告主也不在了，我们非要给一个不在的事情奋斗，就没意义了。真的不在了，否则FT怎么会把报纸变成网络的附属呢？人不能跟天斗，人不能跟自己斗。我也算牛的媒体主编来着，带了一堆人。现在这些人出来，哪个人还在做纸媒？已经到了核武器时代了，咱们不能再回去拿冷兵器。​

《创业家》从2008年到现在5年，我们干得相当不错，今年还有80%的业务增长，投资人也比较满意。现在做媒体的方式发生了变化。内容产品化、产品服务化、服务众包化，从内容到用户到关系到营销。 ​

原先我们只会做内容，我们是骄傲的媒体人，内容做得非常漂亮。我们把内容做好了就有人做发行，有广告主自然就来，这个逻辑是成立的，现在这个逻辑不成立了。​

现在《创业家》没有广告部，也没有发行部，我们就彻底退出邮发渠道。那个渠道真的没用，我在京东、淘宝、微博上完全取代了渠道。每年花三四百万的钱在发行上，一点意义也没有。​

创业家表面上还是一个杂志，但是它已经不是一个杂志了，它是一个垂直细分的媒体。围绕一群创业和成长的人展开内容和服务。如果你为一群人的内容和思想服务，那这个是存在市场的，但是不能据此非说杂志要存在、报纸要存在。​
</code></pre>

<p>其实这些就是从广告模式到用户付费模式的变化。如果我们过去做好内容去卖广告，今天广告模式做得最好的是谷歌，就是互联网大数据，把这种广告彻底吃完了，传统媒体的广告完全是无效的。​</p>

<pre><code>当谷歌、百度、微博、微信出来之后，投放传统媒体的广告价值就不大了。这种情况下广告又没有了，内容出来之后发行没法做、广告没法做。这个链条破了以后，你必须重组这个链条。​

最近一些大公司的朋友们找我，干什么呢？就是说大公司也面临产品、用户、关系、营销这四个关，今天所有的人都是因为移动互联网和电商的变化导致被颠覆。​

你有产品、你有销售，但是你不知道用户是谁，你也没有用户之间的关系，如果缺了中间这两环的任何公司，和我们传统的媒体一样都是要死亡的。今天找我的人都是过去很大的公司，他有产品、销售，但是用户是谁他不知道，用户跟他的关系，他不知道。​

今年找我们的大公司，都是要求我们帮他们做用户管理、用户服务。就是你把经典用户筛选出来，并且用你的这个社交服务方式来做用户关系。其实今天很多大公司都已经不做广告了，但是他在用户关系、用户和粉丝关系上有很大的需求。今年我们光这类单就有1000到2000万，比广告大。​

我刚才说内容有价值，但是发行没价值，广告没价值，那就破解一下。就是说内容好好做，传播方式不再依赖纸煤，然后你的营收方式不再依赖广告。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[短裙与热裤下的文化困惑]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/six/"/>
    <updated>2014-02-28T02:25:29+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/six</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_06.gif"></p>

<p>我居住的公寓旁边是一所著名的公立女子精英中学，在悉尼每年的高考成绩排名中，它总可以排到第二至第四名之前茅。学校风光无限自是不用多加描写，这所1930年建立的名校，校舍造型布局是古典厚重兼精雅装饰性的华丽而柔媚含蓄的维多利亚建筑风格，乔木参天，婆娑浓荫，宁谧中仿佛总蕴涵着优逸温婉的淑女书卷气，即使是放假时节，你总疑心时时会从浓荫匝地的深处走出三三两两的抱着书本戴着眼镜梳着两条小辫的女生。女生们上堂的时候，操场上就只剩下一群海鸟和鸽子散散落落地徜徉于草地，还唧唧咕咕地晒着太阳互相调情。一到中午12点，全体女生倾巣而出，都坐在草地上，席地成圈，在阳光下享用午餐。校园自然是不容许外人随意进入的，虽然它的大门总是敞开着。何况这是女子中学。然而里面芳草连碧丰柔如茵的广大绿意静好境界总是诱惑着我，某天我擅自偷偷溜进去，在草地上跑步，享受阳光抚摸的舒适。哪承想忽然12点到了，数百女生一下子从四面八方涌出，纷纷散落在柔软鲜嫩的草地上，或仰躺，或盘腿而坐，或伸展下肢斜倚，霎那间春光乍泄活色生香的私隐争先恐后抢入我的眼帘。我慌忙夺路而逃，身后传来一片银铃般的笑声。</p>

<pre><code>第二天，是该校10—11年级的女生们出发去野营露宿的日子。早上，女生们络绎不绝纷至沓来聚集在校园门口，她们全部解除了平日被规定的裙裾飘飘腰带小束的风格，竟然一律换上了热裤小衣的清凉夏装。这是她们大解放的日子，几十支琼肢玉质的大腿，亭亭玉立在林荫道旁，在阳光下闪烁着温润透明的质感，一派在物质时代营养超好的健腴身段，衬以一片流荡轻快的巧笑媚盼，是从未见识过的一种活泼泼盈盈生机之清鲜意境。让我忽然感到满园春色关不住，一时间娇韵烂漫洋溢涌出至整个街区。

这一番“艳遇”使我顿时发现一个“非礼不得不视”的公共问题：公立女子中学的女生之短裙，春色实在太灿烂矫情了！道路以目，不是说君子非礼勿视就可以视若罔存目中无人的。悉尼女生四季都要穿裙子，这裙子总在我等身边日日飘过，那么女高中生裙裾之长短就与本社区居民息息相关。说起女生校裙，个中大有讲究。唯有公立中学女生之裙子下裾，才是自由主义的任意裁剪的敏感区间。通常，女生的校裙拿回家后，女生们都央及妈妈纷纷将长裾裁为短袭，短及膝盖以上10公分不在话下，为了时尚的缘故，更多的会短及大腿中位以上，与热裤的短度有风流竞赛的意思。仿佛石榴裙摆罩着膝盖便是老处女对世界始终保持警惕的一种象征。当朝阳撒满道路，女生们或坐火车到达校园附近，在透明阳光下施施然袅袅而过，短裾一扇一扇的，便会有许多微妙的隐约走光，让行人生出无端的旖思。史上只是说长裙撩人，现今大约应该不再提及修长曼妙的裙裾，而不自然地把焦点转移到裙下裸腿了。

于是就想起了“学生短裙”的趣题。世界上女子高中生之形象向来是一种审美范式，其中“校服风格”（又叫“制服诱惑”）也是纯品魅力的特殊制式。日本女高中生一律以百褶短裙出任AV纯女模特，这种百褶裙之短或许是世界上女学生之最：仅仅是遮住私处平行水平的位置，让一大截的大腿裸露在和风与丽日之下。水手服搭配百褶短裙在某种意义上成为了性骚扰、色情诱惑乃至援助交际的标志。不过在日本，对于女生校服裙子“一如既往的短”，认可的意见远远多于反对的意见。在八成女中学生看来，校服裙子是“个人身份的一部分”，“脱掉水手服”或者换掉短裙，等同于“告别青春”。换句话说：学生短裙是“青春的象征”。忽然记起曾经有过报道，称日本京都大学研究生院理学研究科的平林纯经过缜密计算，得出结论：如果裙子的长度超过35厘米，就不用担心偷窥问题。平林纯运用自己的几何学知识，经过一系列计算，称曰：“如果裙子长度达到32厘米，即便在风吹的情况，行走在比较陡的25度左右的楼梯上，也不会被看到裙子内侧。”可见，35厘米已经是个比较保险的长度。日本女生的短裙可说是世界知名的，即使是零度以下的北海道气候，纷纷扬扬的大雪下，女高中生也是要穿裙子的；既然裙子竞相争一日之短长，那么宁愿上身再加一件毛衣，也要保证玉腿的春色招摇，宁要风度，不计温度，此话是一句名言。说到穿裙子，朝鲜也是非常绝对化的，据说民族太阳金日成曾经做过最高指示：“裤子是属于男人的，朝鲜女子只能穿裙子！”于是剥夺了朝鲜女人穿裤子的民主权利。在曾经被日本管治过50年的台湾，也是按照这种文化标准执行。学校为了保持传统端庄的气质，规定女生一年四季都穿裙子，某些学校认为苏格兰裙是学生的骄傲，天气再冷也要穿裙子上学。但是不管是校规规定还是小女生的爱美心理，盯着超低短度，看女学生们裙摆摇摇，不但吸睛，也成了学校的另类特色。

于是又想到了“裙边理论”的趣事。对于女性来说，美丽经济学和尊严心理学大有玄机。“实力自信”与“虚荣夸饰”之间有一个辩证关系。先从众所周知的高跟鞋说起。《时尚的高度：高跟鞋历史》的作者塞姆海克说：“鞋根的高度在1930年代的大萧条，1970年代的石油危机以及2000年网络泡沫期间，都有明显的增高。”经济学家发现，当经济不景气时，妇女们会穿更高跟的鞋，因为她们想在人群中更突出更特别，借由更华丽的时装来幻想繁华和逃避现实。女人是依靠消费来显示虚荣心成就感的，囊中羞涩时，夸张艳骚一些会让自己感到更有信心，与看上去更美丽的期望心理有关。而在经济平稳、生活较安逸的时候，则更愿意选择舒服的低跟鞋，那便是实力在内涵的自信感觉，不大计较浮夸以争夺眼球。台湾的经济学爱好者也曾发现了鞋子和股市的规律。台湾女性常用的鞋子大致可以分为两种：一种是包住脚趾和脚后跟的包鞋，通常是上班族穿的；另一种是露出脚趾和脚后跟的便鞋，这种鞋子穿起来轻松，能跑能跳，不需要在外面抛头露面或上班赚钱的女性，都喜欢穿这种鞋，因此被称为“小老婆鞋”。那些经济学爱好者发现，一旦街上穿“小老婆鞋”的女人多过穿“上班族鞋”的女人，股市通常有行情；一旦“上班鞋”变成主流，不景气的市场也就为期不远。

上述的一番计较使我感到满街女性大腿闪耀问题之困惑：这里首先也是一种裙裾“长短度经济学”的问题，与高跟鞋和经济形势之关系一般。经济学家也会说：短裙流行则经济好，而长裙风行则经济差。美国宾州大学华顿商学院经济学家乔治·泰勒(GeorgeTaylor)提出过一种形象描述股市走势的理论：经济增长时，女人会穿短裙，因为她们要炫耀里面的长丝袜；当经济不景气时，女人买不起丝袜，只好把裙边放长，来掩饰没有穿长丝袜的窘迫。女人的裙长可以反映经济兴衰荣枯，裙子愈短，经济愈好，裙子愈长，经济愈是艰险（1926）。纽约大都会博物馆服装馆馆长哈罗德柯达则认为：设计师对于人们情绪的观察，直接、快速地反应在服装上。设计师掌握社会脉搏，了解普通人最关心的问题，当他感觉人们心理遇到困境、悲观情绪滋长，所设计的衣服就会朝着保守低调的方向发展，如长袖、高领、长裙。——这些观点我疑心有些片面它们或者仅仅只具有部分有限真理性？Maybe。真正的解释另有其故。

还是回到“裙子道德”问题上来说。悉尼的公立中学规定校服是女子着裙，这至少还比美国要严厉一些，美国学校的着装交由学校自主决定，各公立学校任凭学生自行发挥，或由家长会投票决定。澳洲和美国却有相同的文化：私立学校则十分严格，没有着装上的自由。私校的校服不但是学校的标志，更是学校的骄傲，或者说是招牌，很多学生是因为看重学校的校服才报考那个学校的。私校对校服的规定极其严格，到了苛刻的地步。在不寄宿的私校，每天早上，在校门前都会由校长带领四名学生领袖检查入校学生之礼仪，如果着装不符合规定，比如袜子过膝，女生的头发没有扎起来，染发或者化妆等等，则当场发出“警告令”并通知家长。公立学校的校服由教育部规定，而私校的校服则由校长说了算，假如换了校长，校服也会更改。校长的意见是：校服也代表所在学校的精神、文化和传统。把校服都买齐了可是一笔不小的开支，私校每年的校服费用达几千元。悉尼两年前有人对两家公、私女校服装费用做对比，私校全套要价$912.90，而公校费用仅为$182.50。私校女生的长裙过膝，有的甚至长及小腿中部，而公校女生的裙子则膝盖以上10cm左右，然而经过女生自由主义的修改，则五花八门直奔性感主题！私校男女生过马路，一律把帽子摘下来，用右手托着靠近侧胸部，挺直身段，神情端雅，集合而过；进入校门也必须摘下帽子，托着，端正而后得以入其门。长裙过膝的好处是，假如就地休息，即集体席坐，地方固然干净，不必垫纸，一坐下，就不必担心裙子太短会春光乍泻，罗裙会把隐私宽宽松松地包藏妥贴。

由“裙子道德”便引出一个学校是否可以拒绝流行文化的文化困惑难题：澳洲是一个移民国家，主张多元文化和谐（Multiculturalharmony），教育部为了政治正确，在多元文化的公立学校里，不得进行强制性的宗教教育，来自数十百个国家文化的移民子弟，宗教背景不一，只能采取多元兼容，并且以暧昧的自由主义放任为主。但是私校就完全不同，私校的背景是基督教或者天主教，绝大多数私校都是由教会支持的。宗教知识和宗教历史是学生在学校其间的必修课程。私校教职员工都有自己的宗教信仰，反映在教学教育上会更尽心尽力和认真负责。私校约90%的学生来自英语背景文化家庭，所以可以运用独立的宗教道德资源进行教育。私校的严谨甚至严厉是伴随着道德自律与一丝不苟的管理规则实施的。在教育方向上也与公立学校不一样。精英公立学校几乎95%以上的学生都是来自亚洲移民家庭，像中印韩便是生力军，其次是马来西亚菲律宾印尼斯里兰卡越南伊朗等等等等，这些子弟随家庭移民而来，千辛万苦为了在澳洲安身立命出人头地，全副精力都放在知识学习和考试搏击上面，其他便不及考虑。即便学习音乐、运动或语言，也是直奔证书而去，没有更多的人文精神之度量。假如让我给公立学校一个尴尬的评估的话，不妨说：有了政治正确主题，却没有了强势文化的从容地位；不敢得罪多元文化，便失去了传承有以的主流文化；自由主义放任与尊重了各自原教旨文化，便难以充分习得西方古典文化的人文精神。在工具理性文化与杂交混搭的世俗文化中依违两间，培养了知识精英，却不知道他们有多少沉静优裕的人文价值观。

澳洲公立学校属于不寄宿学校，课外活动也由学生自行选择，所以学生需要有较强的自主学习能力和独立安排个人生活的能力；私立学校大多属于全日制寄宿学校，学校监管严格。着重培养学生品行和仪表。私校在社交活动、团队体育活动上给予学生更多锻练。私校出来的男生彬彬有礼颇具绅士风度，女生则温文尔雅蕴涵淑女气息。私校校长相对公校校长权力大，可以自主聘用教师，而公校教师则由教育部指派，校长无权聘用教师。澳洲统计局社会潮流系列的学校对比数据调查显示，私校学生入大学或接受继续教育培训的比例要比公校学生高。原因是私校集中了社会高经济背景的学生，公校学生中有27%来自高收入家庭，私校有53%，教会学校有43%。联邦政府向私校提供的学校经费远高于公校。数据显示私校数量比公校要多，私校学生也多于公校学生。私校鼓励学生上大学。2012年，54%从私校毕业的学生接受再教育，而公校学生只有39%。39%的私校学生就读学士或以上的学历，而公校学生只有25%。

在西方，一个人进入名校基于两大理由：该校的人文文化可以塑造他/她的终身高级品格和人格尊严贵族气派，勇气坚毅、克己自律、公正宽容和审慎理性是四个最基本的修养，在此基础上学会智慧、洞察力和理解力。悉尼一所男子教会学校的宣言是：我们学校的宗旨是将男孩子培养成为一个真正的男人。第二个理由便是结交将来可以成为社会中坚的精英，互相结盟成为有文化血缘的阶级，他们持续继承了上层社会的精神和政治传统。因此私校便是培养此类人物的摇篮。——然而新晋移民为了尽快成功，所以只会直接瞄准白领阶级（中产阶级）的职业目标，知识和急功近利的专业技术便是学习的一切。除此之外，他们的精神世界就只剩下了时尚流行文化。那些早早就懂事并听话的考试机器们，将无数冶荡之心收拾隐藏，到了大学阶段之后，再慢慢释放出来。除了公立精英中学咬牙切齿的发奋学子们之外，一般公立学校的学生，自由游戏式运动生活是他们的至爱，女生们在学校撅着尽可能短的校裙，在家里和社区便穿着热裤show出亮滑的大腿，尽可能在禁区岁月可以与社会流行时尚贴近，正当热辣辣的初熟岁月，超短裙和热裤下的感性生活实在诱人，可想而知公立学校许多中学生的青春生活是多么的无聊了。

耐人寻味的形势是：一项调查显示，家长们正利用私立学校来阻止他们的孩子接触陌生文化。多年前澳洲经济学评论(TheAustralian  EconomicReview)中刊登的一篇文章说明，居住在移民人口多的地区的澳洲本土父母更加喜欢将他们的孩子送入私立学校。这种趋势在中学生当中最常见。“这一发现从统计学上突显了澳洲学校系统中可能存在逃离‘陌生文化’的倾向。”“基于共同语言和种族背景来考虑本土人和移民之间的文化差异，似乎随着移民增加，澳洲本土人更加喜欢让孩子读私立学校。”称这种趋势可能会造成隔离教育。

本文轻议短裙和热裤，想到在公立学校与私立学校中女孩子所处的道德约束境遇，也是当代后现代文化与传统宗教道德之间的一种文化紧张关系，在自由舒畅的人性和性道德之间，人类永恒地存在着文化困惑的难题。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[极品“乌奸”保尔•柯察金]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/five/"/>
    <updated>2014-02-28T02:25:21+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/five</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_05.gif"></p>

<p>奥斯特洛夫斯基和他笔下的“保尔•柯察金”，在半个多世纪来，影响了几代中国人，尤其是一帮子喜欢唱前苏联革命歌的遗老们，回想起其中的某段话肯定是倒背如流心潮澎湃一把鼻涕一把泪。</p>

<pre><code>只是如今的乌克兰人对这些能够影响中国甚巨的东西怎么看呢？有一点是肯定的，对于奥斯特洛夫斯基，乌克兰人已经认定他就是一个名副其实的乌奸。曾经有人专门就此问题问过当地乌克兰当地人，当地人的回答就是如此。为什么说奥斯特洛夫斯基是乌奸呢？一个出生于乌克兰军人家庭的奥斯特洛夫斯基（据其外甥女加林娜回忆“奥”的父亲阿历克赛•伊万诺维奇参加过巴尔干战争，在战斗中表现英勇，曾被授予两枚格奥尔基耶夫斯基十字勋章。母亲奥尔加•奥西波夫娜出生于一个捷克林业局主任的家庭，是一个非凡的女性，会讲6种语言，而且写过诗。尼古拉根本谈不上是出生于无产阶级家庭）不仅篡改自己的家庭背景，而且在1919年，也就是他15岁的时候加入了苏维埃的军队，参加了对乌克兰人民共和国的分裂和入侵。

尽管当时的乌克兰各派力量争权夺利，各种政治势力轮流坐庄，但至少它还是个独立的国家，有自己的国民以及合法的政党、政府。

1918年1-2月，苏维埃部队兵分三路进攻乌克兰首都基辅，并在城内组织暴

动。以彼得留拉等人为首的中央拉达军队为了维持国家独立和民族尊严，开始了与苏维埃长达近三年的抗战。正是在奥斯特洛夫斯基和他战友们的东征西讨下，乌克兰民族独立运动最终失败，随后并入了苏联，就是这样一个乌奸一时间竟成为了“英雄”而被中国人反复传唱。基于此，在《钢铁怎样炼成》一书中，作者肆无忌惮的将为了实现乌克兰独立而战的民族英雄西蒙•彼得留拉描写成无恶不作的“匪帮”，用以彰显自己理想的高贵，同时掩盖了自己背叛国家得罪行。这种带有明显错误的主观偏见，为今天的乌克兰人所不齿。

彼得留拉先生的铜像竖立在今天的乌克兰街头，无疑他是乌克兰人民心中的民族英雄，尽管这些掉念推迟了八十多年，国家和人民还是把公正还给了他。

那么，奥先生当年豪言壮语下为了理想出卖国家，究竟换来了什么呢？究竟是把国家出卖给了魔鬼还是上帝呢？还在1918年9月5日时，苏联“人民委员会”公布的《决议》中指出：“在目前的形势下，以恐怖方法来保障后方的安全，是绝对必要的……必须采用将阶级敌人送往集中营，实行隔离的方法，来防止他们对苏维埃共和国的侵害；必须将所有与白卫组织、阴谋和叛乱活动有关的人予以枪決。”根据这一《决议》，1917-1918年有100万人被处决。其中很多死难者是白俄罗斯和乌克兰人。

在苏维埃统治下，乌克兰人不仅惨遭杀戮，而且面临着民族灭绝的灾难。在1921年到1923年，1932到1933年以及1946到1947年期间，乌克兰曾发生过3次大饥荒。其中1932到1933年期间饥荒最为严重，丧生人数最多，当时共有7百万到1千万人饿死，平均每天饿死2.5万人。这一数字相当于乌克兰当时全国人口的1/4以及乌克兰东部和中部地区人口的一半。主要原因要归功于所谓的农庄集体化和斯大林时期所实施的恐怖统治。这就是保尔一辈子所为之奋斗的“人类解放事业”，就是把人从人的地位解放出来，从而彻底消灭干净。

在今天的乌克兰中、小学生使用的历史教科书中，大篇幅地介绍1932年到1933年期间的乌克兰大饥荒，1943年到1951年期间乌克兰民族起义军武装抗击苏联统治的活动，上个世纪20年代到50年代期间的大规模迫害和镇压行动，还有乌克兰反动派反抗苏联的活动等。用以让所有国民都牢记自己民族所遭受的空前绝后人为苦难。

此种语境下，虽然奥斯特洛夫斯基晚年也曾意识到自己奋斗的理想和现实完全不同，然而乌奸的评价估计在历史中是很难撼动了。《钢铁》一书不仅在乌克兰，而且在俄罗斯都受到了批判。人们认为，这本书歪曲了历史，1915～1932年这段时期，是乌克兰与俄罗斯各族人民经受剧烈社会动荡的年代，接连不断的国内或对外战争，苏共党内多次的斗争和清洗，给人民带来了巨大灾难。《钢铁》所表现出来的粗暴意识形态完全违反了“生活真实”，丧失了起码的人类良知。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[管仲奢华负面人生为何少被人诟病]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/four/"/>
    <updated>2014-02-28T02:25:10+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/four</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_04.gif"></p>

<p>事物有两面性，人生也有着正负两面，即功德和罪过。比如那个秦始皇，他统一了中国，被称之为“千古一帝”，然而他焚书坑儒，又被说成是“暴君”之首。不过，他的这些功绩和罪愆都会被人们提及，而有一个人却是例外，那就是春秋时期的管仲，人们往往只说到他的人生光彩，而对于他的另一面却少有提及。管仲是齐桓公的相国，人们列举历代贤相，无不把他列入其中并名列前茅，后世想有所作为的大臣也都是把他封为楷模，由此可见他在历史上的地位。司马迁说齐桓公凭借他而称霸，尤其是说齐桓公能“以霸主的身份，多次会合诸侯，使天下归正于一，这都是管仲的智慧”。孔夫子更是说，如果没有管仲，我们的中华文明恐怕就不是这个样子了！最有名的恐怕还要数诸葛亮把自己比作管仲，后世做官的人都希望能够做出和他一样的政绩。他一生得到君主的信任，从来没有遭到贬谪和猜忌，直到临终去世，齐桓公还让他推荐继任之人。人臣做到这个份儿上，也可以说是到了极致了。但是，管仲贪占、怯懦、保守和超奢华的人生另一面都是些应该被人诟病的东西，为什么却很少被人提出来进行谴责呢？</p>

<p>齐国有个鲍叔牙，他和管仲是朋友，管仲能够成就一番事业甚至活命，都完全依赖于这个人。但是，在两人都不发迹的时候，曾经结合着一起做生意，等到赚了钱分利润，管仲总是会多要一些。有人说管仲这个人贪财，鲍叔牙还替他辩白，说管仲家里贫穷才这样做的。其实，这种事情作为鲍叔牙来说，可以给予他充分的理解而不加计较，但作为管仲来说却的的确确是一种贪占。古人有“安贫守道”的说法，要求人们在对待财利时，“君子爱财，取之以道”，公开的贪占他人之利，任你说的天花乱坠，都不会符合取财古“道”，更不会成为人生美德。</p>

<p>管仲还不是一个好士兵，他曾经多次打仗多次逃跑，于是人们都笑话他胆小怯懦。鲍叔牙就出来给他打圆场，说管仲家里有老母需要赡养，他不是胆小，而是不得不这样做。这件事情说起来有点儿复杂，古今都讲究一个孝顺，尤其是母亲老年更需要赡养，这原本没有错。但是，管仲用这样一种方式来体现却很难让人赞赏。打仗不是比武，讲究的是团队一体，你跑了，一个整体就有了缺损，更多的危险留给了他人，人家家里就没有老母亲吗？战争的失败，遭殃的是老百姓，受损失的是国家，这种国与家、忠与孝的关系，古今人们论述很多，在此无需多说。不过有一点可以肯定，这种孝道不值得人们效法和敬仰。</p>

<p>齐襄公荒淫无道，言不守信，被公孙无知杀死。有人怨恨无知，以弑君自立的罪名将他杀了，要求大臣们从公子中另选新君。因为齐襄公无道，他的两个弟弟害怕受到牵连，分别逃亡他国。公子纠逃亡到他的母亲之国鲁国，辅佐他的是召忽和管仲管夷吾；公子小白逃亡到莒国，辅佐他的是鲍叔牙。过了不长时间，齐国果然发生内乱，公孙无知杀死齐襄公，不久又被人杀死。</p>

<p>齐国一时无君。齐国高、国两上卿抢先暗中从莒国召回小白，准备立为国君。鲁国听说自立为君的公孙无知已死，也派兵护送公子纠返回齐国。听说小白已经上路，莒国离齐国又近，管仲就带兵前去阻止公子小白。路上相遇，管仲弯弓搭箭射向小白，小白应声倒下。管仲以为小白已死，派人报告了鲁国和公子纠，这样一来，护送公子纠的军队就放满了速度，六天才到达齐国。而公子小白，仅仅是被射中了衣带勾，装死迷惑了管仲，然后很快进入齐国，在高、国两大家族的拥护下登上君位，这就是齐桓公。即位后，齐国马上派出军队抵御鲁军，并将其打败，逼迫鲁国杀死了公子纠。按照当时上层社会的观念，“主辱臣死”，公子纠被杀，辅佐他的人更没有脸面活在世上，因此，召忽自杀身亡。齐桓公声称管仲对他有射杀之仇，要求鲁国将活着的管仲交还齐国，然后把他剁为肉酱以便泄恨。鲁国人只好将管仲囚禁，用囚车将他押送给齐国。这时候，管仲的智慧充分得到了体现，他没有因为自己辅佐的是小白的政敌公子纠、自己和小白还有“一箭之仇”，认为回国后必死无疑。相反，他知道，因为有鲍叔牙在，回国后他必定能受到重用。囚车走得很慢，管仲害怕鲁国人醒悟后反悔，就教给车夫一首歌，车夫边赶车边唱歌，忘记了疲劳，车赶得很快，等到鲁国人追来，管仲已经进入了齐国。因为鲍叔牙的关系，齐桓公赦免了管仲的射勾之罪。经过一番交谈，齐桓公知道了他的才能，马上拜他为相，为了表示尊重，还下令国人称其为仲父。此后四十多年，齐桓公一直对管仲信任有加。</p>

<p>需要说明，从召忽自杀到齐国要人，这中间有一个过程，管仲没有选择自杀，这在当时的人来说不是一种忠义行为。所以，管仲自己也说：“公子纠失败，召忽为他殉难，我被囚禁遭受屈辱，鲍叔牙不认为我没有廉耻，知道我不因为小的过失而感到羞愧，却以功名不显扬于天下而感到耻辱。”正是因为管仲的种种行为不那么荣光，所以他才发出了“生我者父母，知我者鲍叔”的感叹！</p>

<p>管仲还是一个非常保守的人。本来，他刚当相国那会儿对齐国进行了大胆的改革，齐桓公正是得益于这些改革带来的成果而称霸天下。他还举荐了王子成父、隰朋、宁戚等人一道治理国家。但是，四十年后，管仲临死的时候，齐桓公让他推荐接替他担任相国的人，管仲竟然没人可荐，只好用一句“知臣莫如君”来搪塞。这充分说明，管仲已经从一个改革者变成了一个保守派。</p>

<p>当了四十多年的相国，管仲富贵的可以和国君相比拟，他拥有设置华丽的三归台和国君的宴饮设备。这些设施和设备，绝对不是放在那儿好看的，可见管仲日常的生活是多么的奢侈。改革后的齐国是天下最富裕的国家，称霸后的齐国是天下最强大的国家，说他的富贵可以和国君相比，只能是说和齐国的国君相比，除此之外，恐怕他国国君是无人能比。管仲生活的那个时代，虽然已经“礼崩乐坏”，但还多少讲究一点儿礼制，管仲自己不是也提出“尊王攘夷”的口号吗？由此可知，他的生活豪华是超豪华，他的奢侈是超奢侈。</p>

<p>既然管仲一生有不光彩的另外一面，为什么当时的人没有人痛恨他，后事的人还要效法他呢？这是因为，管仲的改革是富民强国，在民众富裕的基础上实现国家的强大，这样的政策是会得到民众拥护的。再有，管仲虽然富贵堪比国君，但是他却从来不在齐桓公面前失礼，自始至终都心甘情愿地居于辅佐地位，这也是当世后代不被人们诟病的原因之一。当然，更重要的在于，他一生所做的贡献掩盖了他的这个另一半负面人生，正所谓是“一俊遮百丑”。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一门代表东北农民智慧的艺术]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/three/"/>
    <updated>2014-02-28T02:20:28+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/three</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_03.gif"></p>

<p>说起东北文化，自然就想到二人转，当然也便想起了赵本山，想起了铁岭……</p>

<pre><code>传统东北二人转，在过去历史上被称为双调、蹦蹦儿、对口唱、双玩意儿、小秧歌等。东北人对二人转喜爱，可以追溯到三百多年前。相传二人转的最初定名，大约在伪满时期，一直生存活跃于东北乡间地头，许多艺人在极其艰苦的条件下传承并发展这门艺术，却不被认可，直到2O世纪 5O年代，“二人转”这个名字才首次在文艺界得到承认，它终于有了“正式身份”。 东北二人转就像一株傲然乡野的花朵盛开在人们的心中。如今，二人转地方剧种已经走出东北，火遍中国大地。

东北特色二人转主要来源于东北大秧歌和河北的莲花落。用东北人的俏皮话说：二人转是“秧歌打底，莲花落镶边”。莲花落亦称“落子”，是北方民间的一种说唱艺术，边说边唱，载歌载舞。名段有《大西厢》、《回杯记》、《祝九红吊孝》、《梁塞金擀面》、《马前泼水》、《包公断太后》等。

二人转的发源地，是在吉林省四平市，但铁岭在二人转的发展史中却是最重要的转折。以赵本山为主的电视剧《刘老根》《乡村爱情》等电视剧播出以后，在沈阳又推出了“刘老根大舞台”本山师徒频频亮相，使得二人转艺术的流传更加广泛，在中国已经家喻户晓。

阎学晶在歌中唱到：“宁舍一顿饭，不舍二人转。”总能激起我对二人转很大程度的向往。来到这座“大城市”铁岭，我怎能不欣赏一下最正宗的东北二人转呢？

虽然飘着大雪，铁岭大戏院却是场场爆满

艺术唱腔颇具地域特色

二人转的唱腔，素有“九腔十八调七十二嗨嗨”之称，共三百多个。二人转能在中国迅速传播，吸引人们的主要还是其独特的唱腔和俏皮的表演。 二人转可谓博大精深，据说，真正的二人转高手都在民间，就连赵本山都无法唱全。

民间素有“北唱、南浪、中间两边晃”之说。二人转的唱腔非常具有地域性特色，已经形成了“西路”、 “东路”、 “南路”和“北路”四大派别，它们风格各异，具有各自的地域特色。以辽宁黑山县讲板头为代表的“西路”，辽西地区二人转的唱腔字重腔轻优美纯正，是黑山二人转的特质。以吉林市舞彩棒为代表的“东路”，表演风格受大秧歌的影响比较大，在唱腔上体现出热情豪放及歌舞并重的特点。以辽宁营口市大秧歌为代表的“南路”表演风格受大秧歌的影响比较大，在唱腔上体现出热情豪放及歌舞并重的特点”。以黑龙江北大荒众民歌为代表的“北路”，在唱腔上受到当地民歌的的影响较大，唱腔优美，内容丰富。

男女转换，让人难辨雌雄

符合大众口味的艺术创造

其实我们发现带有政治色彩、说教色彩的演出慢慢让大家失去了兴趣。

但是二人转这样的表演方式却完全符合了大众欣赏口味。二人转的表演大多都很诙谐幽默，完全符合了大众欣赏口味。其表演的随意性很大，演员的临场应变能力也很强，使的他们的演出自如，观众看起来也自然会觉得很舒服。 

“小沈阳”“魏三”“宋小宝”等人，之所以能够得到大家的喜爱，正是由于他们的表演符合大多数人的欣赏口味。在中国，只要看过二人转表演的人，就知道二人转的演员都很注重全面发展自己的多方面的技能，唱、说、跳、舞样样能干。

一首《送情郎》，点燃了全场的热情

二人转是农业文化的产物

二人转本质上是一种农业文化的产物，传统的二人转体现的是东北农民的智慧。这种“出身”与“本性”，决定了二人转“土野”的品性。二人转的美属于“土野的美”，即便进入都市，也不会因为“土野”的出身，减少其自身的价值，反倒会因其审美的距离，增添更大的魅力。

“土野的美”曾经被认为难登大雅，殊不知，被许多人划定的所谓“雅”与“俗”的分界，原本不是价值判断的“高”与“低”或“好”与“坏”，而是审美判断的“甜”与“酸”或“苦”与“辣”。没有定于一尊的问题，只是风格口味的不同。更何况，有“土”才会有“根”，有“野”才能保持鲜活与清新。二人转“土野美学”的精髓，不是一般人眼中的“粗俗”与“粗糙”，而是根植土地的宽广博大，与深入民间的贴地气，即：替民众写心代言，为民众喜闻乐见。

任何艺术，我想，只有具备了这两点，方可兴旺发达、万古长青。

二人转的艺术“集成”

作为一种综合性很强的表演艺术，二人转融合了文学、音乐、舞蹈、杂技、美术等艺术元素，以及审美手段的艺术文化形态，吸纳并体现着东北地区民间艺术几乎所有的成分及养料，堪称东北民间艺术的“集大成”者。

但二人转中的诸多艺术元素，也是按照不同的节目类型，统一于相应的曲艺或戏曲形式之中的。要发展二人转艺术，既不能随意地“单打一”而使其成为“变形的二人转”，又不能盲目地“齐并举”而使其成为“新的什样杂耍”。

二人转的音乐旋律多元化，他的基本框架是以叙事体和代言体为文本的，人物表达活跃鲜明，表演载歌载舞同在，它的表演参杂了曲艺，戏曲，歌舞，杂技等很多种成分，这让二人转的艺术本性模糊不清，难以确定属于哪种剧种，正是这种“模糊”性，使得人人转二人转具有了不同于其他的艺术表现特征风格，让更多的人潜心去挖掘内在的潜能，使得其有了更好的发展空间。

它对其他艺术养料的吸纳，是积极的主动的，对其他艺术形式的影响与贡献，也是非机械的或消极的。就好像它在戏剧小品的创造中，注入了自身“说口”艺术的非凡魅力，从而在三言五语的话语言说中解人心颐，沁人心脾，又能在这种语言的魅力释放中，给予包括手机短信在内的当代民间口述文学的现代创作和高科技传播，以无限的灵感和不尽的启迪。

试看赵本山的早期小品《相亲》中那段比较经典的“说口”：“就兴你们年轻人连蹦带跳，搂搂抱抱，我们老年人只能干靠。搞过对象的人都知道，一般情况下，说出‘傻样’这个词就百分之八十了”。话是大白话，理是常情理，但一经赵本山那受过二人转表演“说口”艺术专业训练的东北口音说出来，就别有一种韵味。

满堂的笑声，都是源自最大众的艺术

二人转是了解、认识东北人民间精神的一把钥匙。二人转这朵在黑土地上孕育的艺术奇葩，积淀了三百年的历史人文，凝聚着东北入喜怒哀乐的文化基因。二人转直接体现了东北人民质朴爽朗，乐观向上的精神风貌和思想品格，体现了东北人民的追求。

看完整场演出，我们不难发现，二人转是可以在 舞台上进行创造性发挥的，积极地与台下进行沟通。演员如此，台下的观众也一样，他们不是消极地欣赏，而是以激情、掌声、笑声，甚至是跟唱、帮腔与演员进行 着交流。一场戏下来，演员与观众几乎是浑然一体，快乐共享。这就使台上台下的交流达到相互激活、共唱一台戏的整体效果。

每一位熟悉二人转的东北人都会认为二人转说的是家乡事、唠的是家乡磕、唱的是家乡调，这种本色的源自生活的表演也只有二人转才有。它唱的演的都是生活中的大事小情儿，在二人转表演中把东北人粗放、憨厚、自然、纯朴、幽默的特质都淋漓精致的表现出来，它带给人们真实的本色艺术。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[女子地铁口晕倒死亡 50分钟无人施救]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/two/"/>
    <updated>2014-02-28T02:17:27+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/two</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_02.gif"></p>

<p>2月17日上午10点29分，35岁的IBM深圳公司管理人员梁娅倒在深圳地铁蛇口线水湾站C出口的台阶上，并保持这一姿态达50分钟。监控录像显示，在梁娅倒下后有发出求救的动作。三分钟后，有市民发现并告知地铁工作人员。随后地铁工作人员赶到，民警也在25分钟后赶到。11点18分，急救人员到达现场发现梁娅已经死亡。    市民：及时通知地铁人员</p>

<pre><code>地铁的监控录像记录下2月17日当天梁娅从倒下到被宣布死亡的全过程。录像显示，梁娅在10点29分倒下后，有7位市民从旁边经过，有的看了看就走了。10点32分，一男一女两市民走到出口后又折返回到梁娅身边，俯身查看，其中男子返回地铁站内通知地铁工作人员。

10点35分，地铁两工作人员赶到，一人俯身查看，一人则对着对讲机说话，随后两人在旁边守着，没有人将梁娅扶起来，也没有采取急救措施。11点04分，在梁娅倒下半个小时后，民警赶到现场。一名民警走到梁娅旁边，碰了一下没动，问话也没有回应。随后，地铁工作人员和民警一起在旁边等候。民警不时跑到地铁口，看救护车是否到达。其间在地铁站入口处，有一位老伯示意现场人员做急救。

视频：倒下后曾抬头挣扎

25日下午，水湾地铁站负责人表示，接到市民的报告后，他们马上派工作人员到了现场，工作人员询问梁娅的时候没有任何回应，因为不清楚梁娅当时的状况，所以工作人员拨打120急救电话，并等待专业的救护人员到场。

梁娅的姐姐梁女士表示，昨天下午，家属们到市公安局公交分局南山派出所观看警方监控视频所拍摄到的出事过程。录像显示，地铁工作人员赶到时间是当天10点35分，而深圳市急救中心在10点46分才接到地铁公司的报警电话。

梁女士说，据家属从南山派出所了解到，警方接到最早的110报警电话是当天10点30分，报警人是地铁站工作人员吴某。地铁方表示，未采取任何急救措施，也不敢上前动她，只能蹲在身边询问是否需要帮助，死者当时能动，但不能发出声音。

梁娅的家属说，警方的监控视频比地铁站的监控视频拍得更清楚。视频显示，梁娅倒下后抬头挣扎了两次，双手晃动，双腿向下挪动了两级台阶。看完监控录像后，梁娅80岁的老父亲梁庆余号啕大哭，捶着桌子说：“你们为什么不救我小孩，梁娅死得好惨啊！”家属根据视频内容认为，梁娅倒下后并未晕死，还是有知觉的。

救援：救护车到为时已晚

昨天下午，南都记者就地铁工作人员现场处置情况采访深圳地铁集团，但对方表示现场工作人员已经到警方做了笔录，对采访不予回复。

深圳市公安局公交分局工作人员表示，当时民警按照市公安局警情现场处置工作指引进行处置，主要是负责现场秩序维护，第一时间通知120，请专业救护人员来处理，因为不清楚情况，所以也不敢乱动事主。

深圳市急救中心工作人员表示，他们是在10点46分接到地铁站工作人员的电话，说地铁站有居民摔倒，因距离最近的蛇口人民医院的救护车已经出车了，所以调了南山区人民医院的救护车来，11点18分到达现场后，发现梁娅已经死亡。

疑因低血糖晕倒 具体死因尚不明

距离梁娅出事已经十天了。这些天来，梁娅的姐姐梁女士带着80岁的父亲和70岁的母亲，在地铁站和派出所两边跑，想弄清楚梁娅到底是如何死的。“我们也想弄明白，地铁站在处置过程中有没有问题，是不是打个120就行了？”梁女士说，这么多天来，地铁方面没人来看过，连个电话都没有，他们觉得很心寒。

为家人而回国

昨天下午，在梁娅的姐姐梁女士家中，南都记者见到了梁娅的父亲梁庆余。老人今年80岁，军人出身，42岁转业，就生了梁娅和她姐姐两个女儿。

抚摸着小女儿梁娅的照片，梁庆余老人说：“我现在一闭上眼睛，眼前就是她这个模样，这样笑笑的，很安静的样子。每天她推门回来我问：‘小娅，下班啦？’她就说：‘嗯，回家了。’我们本来计划了五月份全家一起去西安玩，去九华山玩，全家人一起。她还说要带我们两个老人到处走走看看，好好享福的，现在全破灭了，再也没有机会实现了，再也听不到她叫我爸爸了……”说到这里，老人已是涕泪纵横，声音哽咽。

梁女士说，梁娅2004年7月去英国格拉斯哥大学读研究生，毕业后在英国当地的惠普公司工作了一年。梁娅很想念逐渐老去的父母，不时都会打个越洋电话跟父母聊聊天。2008年2月，梁娅从英国回到深圳，在深圳IB M公司工作，是IB M专门负责日本项目组的经理，手下带着18个人，工作卖力，与其他员工也相处得很好。因为还是单身，虽然妹妹在深圳华侨城片区也有房子，不过还是经常回我家吃饭，陪我儿子玩，有空的时候一家人去周边旅游转转，每周回来三四次，关系非常亲密。

出事前一天，梁娅上午还去学了钢琴，中午到姐姐梁女士家里陪了父母一个下午。因为第二天要上班，梁娅晚上六点就回家了。

突然传来噩耗

梁女士说，2月17日中午12点34分，她突然接到妹妹的手机打来的电话，说话的却是一个男人，“当时我就感到诧异”。打来电话的是IB M深圳公司人事部白经理。确认梁女士身份后，白经理告诉她，梁娅出事了，人已经没了，出事地点在蛇口线水湾站C出口。

“一听到这句话，我的心顿时沉下去。”当天，梁女士正好请假在家休息，放下电话就跟母亲打车赶到出事地点。抵达现场时，地铁口已经拉起警戒线，很多警察在维持秩序，周围站满围观的群众。妹妹梁娅的遗体躺在一层蓝白条花纹布下面。梁女士和母亲掀开布把她抱在怀里，梁女士还试图给梁娅做人工呼吸。在她的强烈要求下，现场救护人员又给梁娅做了一次心电图。当看到仪器显示屏上出现一条直线时，她这才接受妹妹已经离去的现实。

疑低血糖晕倒

梁娅出事时，提的手提袋中有一只装着牛奶的保温杯、六块小蛋糕、一根香蕉和一袋圣女果。姐姐梁女士表示，家属们怀疑梁娅没吃早餐，因低血糖而头晕摔倒。但按照常理，这种情况应该不那么严重。

梁女士表示，后来家属们发现，梁娅出事后额头鼓出一个包，右边磕掉一只牙。监控录像也显示，梁娅摔倒后还有反应。家属们认为，如果处置合理，完全有可能抢救回来。梁女士说，现在她只想问问：为什么让妹妹在冰冷的地上躺那么久？50分钟里，没有人去扶她，也没有人给她盖件衣服。

梁女士表示，因为妹妹今年才35岁，至今仍是单身，父母不同意做解剖，所以梁娅的死因是什么，目前仍然不是很清楚。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[楼市崩溃论：让穷人打起精神来]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/one/"/>
    <updated>2014-02-28T02:15:03+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/28/one</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_01.gif"></p>

<p>近来，有关楼市崩盘的传言，充斥着线上和线下媒体，时不时给人提神，也给人恐慌。可是，未来楼市到底会出现何种境况，说实话，谁都不是神仙或者预言家，能够真实得播放将来。</p>

<pre><code>然而，偏偏就有所谓的“大佬”站出来，展示下自己的本领，结果呢？在媒体和人言中，不是被传播得神乎其神，就是绝对到底，绝不给自己留后路，表面上看似具有了项羽当年破釜沉舟的韵味，而实际上在报道中却成了：一行白鹭上青天——不是所向；但随着翻新和解释，其结果呢？又是一个另类：两只黄鹂鸣翠柳——不知所云。

笔者说这样的话，并不是笔者有多牛，无非就是想澄清一个事实，不是与某些人上劲，更不是想调侃和反驳谁。是想解读下，那些可信，那些不可信，让百姓绷紧的发条缓和下。众所周知，在地产界，历来春天派和看空派各执一词，一则新闻就会得出南辕北辙的两种观点，致使劳苦大众总是雾里看花，始终闹不明白。

就拿最近楼市的热点来说吧。杭州楼市充当《领跌》剧的领衔主演，也是情理之中的，因为杭州楼市的高库存以及后续项目的紧迫跟进，资金链紧张的房企，绝对会以“现金为王”的套路，来给自己解套。等到大家都效仿的时候，也都没有吸引力了，更不会得到追捧。也尽管领跌项目遭遇了老业主的维权，发生极端事件，怒砸销售中心。从市场经济学的观点来看，纯属无理取闹，买卖双方是公平的，根本不存在欺骗和欺诈。

值得注意的是，在中国情总是大于法，不仅涉及到传统的礼仪之邦，还是业主买房是经过砸锅卖铁或者多年辛苦劳作换取的一个遮风避雨的空间，在短时间内，极度缩水贬值，还得付出偿还代价。在如此的恐慌下，让其发发怒火，也实属情有可原。就算此类事件，业主们有错，让房企蒙受损失，但是这类事件，在媒体追踪下，反而成了免费的“活广告”，本来只是一个区域楼市的项目，结果却让全国甚至全球都投来关注的目光，房企也只好以“失之东隅收之桑榆”来慰安自己吧。切记以后让销售人员，别为了一点提成，总给客户“放空炮”，损害整体形象。因为牛市和熊市是有别的，尽管大家都时刻牢记，利欲熏心还是会时常捣蛋，要经得起诱惑，才能考验市场。

实则，杭州楼市领降，也并非坏事，是在给2014年不平凡的楼市敲响了警钟。杭州是浙商和温商的大本营，自从温州发生互保危机之后，制造业帝国在温州逐渐土崩瓦解，已经失去了以往“血源”。以往堆积的财富大厦也随之倾倒，抛售或者不跟进就是自救或保暖。由此一来，杭州楼市失去了活水，只有降价来自救，晚了或将会更难。

也尽管楼市寒冰的咔嚓声发生于国内三四线城市，因为消费量有限而体量过于庞大所致，要想短时间内恢复平静是不可能的。记得，前几年楼市高压调控下，各路房企纷纷从一二线城市向下延伸，都是为了自救，当其把市场蚕食差不多的时候，由于城市配套等其生活设施赶不上一二线城市的时候，更多的弊端也愈发凸显，去化能力也随之将至冰点。当楼市再次高压的时候，品牌房企又从三四线城市回归一二线城市，也是为了取暖自救。两种不同的趋向，竟然是同一个结果，这也就自然而然透露出的一个问题，杭州的问题，并不是所有城市的问题，表明的则是不同区域就是不同的情况，楼市更是如此。

本来楼市就存在一个怪状：真正需要住房的买不起；不需要住房的有好多套，还想继续购买。如此一来，在竞争中自然拉升价格，让买不起的永远买不起，买得起的永远买得起。结果呢，当楼市遇见下行的时候，穷人则精神起来了，终于等待了出头之日，希望继续低价。而富人却恐慌起来，原本持续升值的，现如今是在割肉。这也就是俗话说的风水轮流转，看来楼市也逃过不这个世俗的怪圈。

但是，值得注意的还有一个突出的问题，杭州楼市下行与商业银行的信贷存在必然联系，银行也在保暖自救。整个资本市场都在发生连锁反应，股市再次失血飘绿，地产板块则是领头羊；人民币连续一周的贬值，也都在预示着经济的衰退以及购买力的下降。兴业银行暂停住房信贷业务，并不是偶然举动，更不是政策性的调整或倒逼。或许有些人不知，兴业银行是最早进入住房信贷业务的，在当时可是应了“春江水暖鸭先知”，而本次其动作，是否还要重复那只“鸭”呢？笔者的答案是肯定的。

更让人不得其解的就是，降价促销遇上“地王”诞生潮，是单纯重复“一半是海水，一半是火焰”，还是上演冰火两重天的“尴尬”剧呢？但笔者并不这样的理解。“地王”的诞生潮和“日光盘”的案例，都是挽救楼市的道具或者烟幕弹，也是想依此把楼市重新推入火热状态，也是让杭州北海公园和香港尔峦降价促销都成为转折期的孤本或者个案，消灭其“蝴蝶效应”。

所以说，楼市下行是顺其自然，也符合普通百姓的心理，不仅可以让其锻造下，还可以让其调整沉淀下，只有这样未来才具有生存本领。本次楼市下行的开始，给穷人提神，致富人恐慌，是真的。因为又到了财富重新分配的时候，让其平衡移动到黄金分割点，这是社会经济发展所需。
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[“野鸡大学”的忽悠为何在我国大有市场？]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/ten/"/>
    <updated>2014-02-27T23:14:15+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/ten</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_010.gif"></p>

<p>教育部涉外监管信息网和中国留学网公布了一万余所正规海外院校的名单。教育部相关负责人提醒，出国留学一定要擦亮双眼选择正规学校别被“野鸡大学”忽悠了。有关调查数据显示，美国“野鸡大学”泛滥成灾，而中国成为其最大的受害国，美国的“野鸡大学”每年的学位证书95%给了中国人。（京华时报2月23日）</p>

<p>从2003年起，教育部就开始公布正规海外院校名单，近年来，更接连不断发出出国留学预警，提醒出国留学者警惕被忽悠。但近年来，出国留学者被“野鸡大学”忽悠者还是大有人在，这除了有些出国留学者对自己的权利保护不够，仓促选择出国留学之外，还有少数出国留学者甘愿“被忽悠”，这同样值得警惕。</p>

<p>总体看来，拿“野鸡大学”进行忽悠，有四种情况，一种情况是留学中介机构拿“野鸡大学”忽悠，有的留学中介会把一些招生门槛很低（甚至没有）的野鸡大学推荐给家长，告诉家长很快就能拿到录取通知书成行，并把学校说得天花乱坠，保证学生能获得学校的毕业证书，一些家长急于让孩子出国留学，轻信出国留学中介，由此被骗。教育部在提醒时，专门提到这种情况。</p>

<p>第二种情况是有的在职人员，包括官员、企业高管，为晋升、通过考核或者装点门面，在国内搞不到研究生文凭，而想到“野鸡大学”的路子，他们也知道“野鸡大学”的文凭并不被认可，但在他们自身的权力范围内，可以“让其”得到认可——只要弄到文凭，周围人不敢说什么——这其实是买卖假文凭，类似的有一些官员、企业高管去报某国外大学的合作项目，只交钱，不用上课，一年或一年半就拿硕士文凭，这种模式，一听就是买卖文凭，但还是有不少人选择，在中介机构被查处后，宣称自己“被骗”。而其实，他们是“野鸡大学”的共同忽悠者，自己也拿着野鸡大学的文凭忽悠，招摇撞骗。</p>

<p>第三种情况是，有一些出国留学者，为了弄一张文凭者主动找“野鸡大学”，他们通常在正规大学混不下去，难以顺利毕业拿到学位证书，只有花钱去购买“野鸡大学”的文凭，回来向父母交差。</p>

<p>还有一种情况是，有的学生家长自欺欺人，他们明知对方学校可能有猫腻，但为了实现孩子的出国留学梦，并不深究。我国有一些出国留学者，并没有做好长远的打算，往往是在高考结束之后，由于高考没有考出理想的成绩，没有达到本科线，甚至连专科也进不了，才想到出国留学的。这时，有的家长只有一个想法，就是尽快给孩子找个能出国留学读书的地方，而且，这些家长还有不小的面子思想，不愿意被别人认为自己的孩子没有考上大学，而是被国外名校录取了，哪怕是在国内读预科，或者2+2项目，家长也会将其描绘为名校。如果仅仅是满足虚荣心理，还可理解，但如果自己说着说着把自己也说动了，就出问题了。有的家长就是后来发现并不是中介说的那么回事，也会考虑到孩子有地方学习、面子思想，不愿意承认被忽悠的现实。这就是教育部门一再提醒防止留学诈骗，可中介机构还是屡试不爽的一方面原因。</p>

<p>这四类“野鸡大学”忽悠，第一类属于行业监管的问题，一些中介机构违规经营，在办理出国留学业务时对消费者进行欺诈，这需要加强行业监管，规范中介机构的经营活动。第二类属于人才管理、评价中的乱象，这和国内高校的假文凭现象本质是一样的，属于权学交易不端行为，这需要公开官员求学信息，公布其学费的来源，对买卖文凭行为进行严肃查处。第三类和第四类，则是学生和家长的出国留学定位出了严重偏差，不是将其作为学习知识、提高能力的途径，还是用“镀金”“混文凭”的想法，来看待出国留学。可以说，如果冲着被录取、拿到一张文凭，去出国留学，出国留学毫无价值，这些家长、学生就会是“野鸡大学”最主要的忽悠对象。</p>

<p>总体而言，“野鸡大学”招摇过市，根源在学历情结，中介机构拿“野鸡大学”忽悠，被“野鸡大学”忽悠的家长、学生、在职官员企业人士，都离不开“学历”这一因素。如果不消除对学历的畸形追求，“野鸡大学”就不可能绝迹。有调查显示，“野鸡大学”现象已经成为我国出国留学最大隐患，因此有必要深刻反思我国社会为何会出现畸形的学历追求。</p>

<p>国外大学普遍实行自主招生、自主办学、自授学位制度，学校授予的文凭如果得不到认可，根本不值钱，因此，野鸡大学在国外本国并没有多大市场，而我国则实行国家授予文凭制度，这一制度让大家关注文凭甚于教育本身，就是在出国留学时，不少学生、家长也很难摆脱学历情结，还会把被某大学录取，视为出国留学成功（包括整个社会舆论也是如此），野鸡大学就这样在中国找到“知音”，但其实，不要说获得野鸡大学的录取通知书、甚至文凭，”，是十分方便的，就是获得国外普通正规大学的录取通知书也不是特别难（比较难的是少数顶尖名校）。有的家长对国外大学不要看语言成绩就录取，感到很幸运，可他们只要想想，到国外读大学，如果语言不过关，能听得懂课吗?这能学到什么？就应该对此加以警惕。有一些海外正规大学，近年来也开始用有条件录取方式抢生源，对此，家长和学生都要明白，获得录取通知书对于海外求学根本算不上什么，要正式开始大学课程学习，必须过语言关，要获得正规大学的文凭，还必须通过课程学习、达到其培养要求，国外正规大学普遍实行“严出”的培养标准，被录取，不能毕业的大有人在，美国不少大学的毕业率不到50%。</p>

<p>教育部门公布海外正规大学名单，对于规范出国留学市场，有一定积极作用，但还需要进一步推进教育制度改革，以改变我国社会对学历的盲目崇拜现象。只有打破国家授予文凭制度，推进人才评价体系改革，才能消除“学历社会”和“学历情结”，让教育者、受教育者均关注教育自身的价值。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[乡村爱情是整个中国的A片]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/nin/"/>
    <updated>2014-02-27T23:11:17+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/nin</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_09.gif"></p>

<p>记得前几个，有位专栏作家写文章说，韩剧是中国女人看的A片。最近一段时间，韩剧《来自星星的你》落户某视频网站独播，因为这种独家关系的存在，为该戏量身打造一些娱乐新闻来吸引网民的眼球，则是顺理成章的事情。所以，这一段时间以来，网民们见到了大量的关于《来自星星的你》的娱乐新闻。以往的电视剧，都是视频网站购入后，分销其它网站的，大伙一起播，因此，也就没有使劲制造新闻的必要了。</p>

<p>但是这次不同。《来自星星的你》的视频网站版权方，正在寻求上市的最后冲刺。而其它视频网站也不甘示弱，你有韩剧范儿，我则有本土风。在这个夺花魁的节骨眼上，《乡村爱情7》被推出来，用来对抗这股韩流。单从可见的点击率上来看，《乡村7》因为在几个网站平台一同播出，因此点击率远胜独播的《星星》。这个数字，只作为一种外现的参考存在，不能直接用来论证谁比谁播的火。</p>

<p>在很多人心里边，看韩剧，是洋的，看乡村爱情，是土的。中国人，尤其是职场白领，在家即使是吃大葱蘸酱，在外边也要表现出一股意大利披萨的欧美范儿来。这种心理造成，即使在家电视上或者网络上偷偷看的是乡村爱情的电视剧，也要在外边说起来的时候，嚷嚷出下雪天要喝啤酒吃炸鸡的调子来。如果说《来自星星的你》这样的爱情偶像剧是中国女人们的A片的话，那《乡村爱情》这个系列的电视剧，实乃满足了整个中国人的意淫需要。</p>

<p>中国人有城市概念，不过几十年的时间。在这几十年里边，大量的乡村人口涌入城市，绝大多数的城市居住者，实乃处于一种城市与乡村的纠结地带：一边是肉体上的城市居住与谋生，一边又是精神上的各种乡土情结。很多国人认可的城市文化，就是洋气！这种思维定式造成，中国的城市背景的电影、电视剧，大多打着洋气的旗号，拍点东西。当然，也有少数的一些文艺片导演用土气来拍城市。</p>

<p>中国人骨子里边其实是不洋的。我们绝大多数的人，在这些城市题材的影视剧中，看到的，是自己的自卑感。都是城里边活着的，凭什么你“小时代”里边的几个娘们富丽堂皇，俺们就土鳖掉渣呢？这种心态，就容易形成一种矛盾的状态，可以用一个网络短语概括——嫉妒羡慕恨。一旦恨了，自然要骂的。城市题材的影视剧，那些绚丽的现代戏，其实抓住了观众的审富心理，画面中，出现的，都是超过工薪消费的场面。目的就是让大伙一边看，一边羡慕，一边骂。</p>

<p>不过，城市现代戏看的多了，大伙会发现，基本矛盾点，都是千篇一律的。什么矛盾呢？还是钱！什么《咱们结婚吧》、什么《爱情公寓》，甚至是《小时代》系列，搞来搞去，为什么搞的，还是穷的，因为钱才搞。场景、衣着、故事上再华丽无边，最后，还是因为钱在斗来斗去，看久了，还是觉得，表面洋，里边跟咱们一起土呢。发现这一点之后，就自然会对国产的城市现代戏不感冒了。</p>

<p>借此，就可以引申出韩剧来。像《来自星星的你》这样的偶像剧，他们的矛盾点断然不是缺钱，而只是缺爱。这就给大陆观众带来一种朦胧感了。原来爱情还可以是这个样子的，下个雪，原来要浪漫着吃炸鸡喝啤酒滴？中国城市戏用钱思考，韩国城市戏竟然用爱情来思考，这种思考方式，难免撩拨到女性的情感阴蒂。韩剧里边，很少因为没钱怎么怎么着了。这种不用考虑生计的电视剧情节，能满足疲惫的中国女性的意淫需求。</p>

<p>再来看，中国城市戏，就是两个字了，装逼。明明各种矛盾都是因为穷的，却还各种富丽堂皇的画面。这个时候，我们再来看《乡村爱情》这个系列的影视剧，就不是装逼了，是真逼。这些农民，就是为了钱而小打小闹，跟中国人的各种性格特点，基本吻合了。占小便宜、阿谀奉承、善于背后捅人、鸡毛蒜皮的闹情绪、在大佬面前装孙子等等，这些，无不是真实的中国人的性格。</p>

<p>但是，《乡村爱情》系列，又因为是农村戏，而给观众提供了精神上的高地，让大伙觉得，那不是讽刺咱，咱比他们洋气。这么一想，观众反而精神胜利了，觉得自己威武了。大伙笑，是因为觉得自己智商比剧情人物高。如果说中国土洋土洋的城市现代戏只是中国人精神幻想的三级片的话，那这个把咱们推上精神高地的乡村系列影视剧，则是真正的A片。</p>

<p>同时，乡村系列中的场景，又好像是与我们似曾相识的。大伙祖上，都是农民。至少对影片中的小桥流水人家棒子高粱野菜花都不陌生。这就寻求到了共鸣。对，这是中国的戏，中国农村，有这些摆设。就不像咱们看“小时代”的疑问了，上海哪里有这些贵妇人的富丽堂皇啊？因为是一帮农民，观众不自觉的，便认为自己比剧中人物高雅的多了。就没了看城市现代戏的自卑感了。</p>

<p>看，这群傻帽！《乡村爱情》的最大手法，就是把农民傻帽化，以取得笑料。这种赤裸裸地“傻帽化”的处理方式，直接满足了观众的自我认可的意淫诉求，给他们带来了如看A片一样的快感。</p>

<p>A片看多了，伤身。女人看多了韩剧，伤脑。中国人看多了《乡村爱情》伤智力。但是，咱们大伙就这么点嗜好，明明知道对自己有伤害，但依旧在被伤害中寻找刺激。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[关于公务员工资10个问题的问题]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/eight/"/>
    <updated>2014-02-27T22:51:23+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/eight</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_08.gif"></p>

<p>   2014年2月18日，《光明日报》刊发了署名“雪萍”的文章，题目是《关于公务员工资的10个问题》，继续为公务员哭穷，称公务员工资低、福利差。在“实名制”的今天，《光明日报》作为党的喉舌，希望“雪萍”这个名字不是化名，而是真名。既然是说明事实真相的文章，就要公开站出来讲，对自己的文章负责，不要隐名埋姓见不得人。从文中的表述的口气看，雪萍应该是个公务员，而且是一线城市的公务员。我仔细看了《关于公务员工资的10个问题》，下面，我就文中提出的10个问题给予讨论。</p>

<p>　　1. 雪萍文中写道“过去10年公务员工资没涨过”，“从2003到2013，公务员工资原地踏步”。我要问的问题是：事实是这样吗？</p>

<p>　　中国公务员的工资标准对体制外的人来说是个秘密，甚至有的单位对有人要求公示公务员工资的请求，公开发函回复说是“机密”。普通工人涨薪，媒体几乎都是头版头条铺天盖地地宣传报道，可公务员涨薪，媒体几乎都鸦雀无声，具体涨多少，怎么涨，百姓根本不知情。</p>

<p>　　首先，我们假定雪萍在《关于公务员工资的10个问题》中所说的是事实，即公务员工资10年没涨。但雪萍却隐藏了一个更大的事实，那就是公务员工资涨一次就翻番，是百姓涨几次的工资。也就是说，公务员10年前涨一次工资，百姓这10年间连续涨也追不上。</p>

<p>　　从近日湖南冷水江公务员工资泄露的数据看，该市团委一位刘姓工作人员，过去六年的12月工资分别为869元、1873元、1924元、2385元、2472元、2551元，其中2009年12月份的工资比2008年12月份工资增长了1004元，涨幅为116%，翻了一番还多，而在2010年、2011年、2012年和2013年四年间，工资都是逐年增长。政府泄露的公务员工资数据反驳了雪萍文中提出的“过去10年公务员工资没涨过”、“从2003到2013，公务员工资原地踏步”不实说法。</p>

<p>　　雪萍在文章中还称：“一线城市一些基层公务员的收入已经低于社会平均工资，仅仅够糊口而已。”我要提出的问题是：凭什么说“公务员工资低于社会平均工资”？社会平均工资究竟是多少？</p>

<p>　　我根据国家统计局和人社部发布的相关数据推算出，中国劳动者总收入占GDP的33%，2012年中国GDP为52万亿元，7.7亿从业人口的收入为17.16万亿元，平均每人22286元，约合每月1857元。要知道，这是社会平均收入，除了工资外，还包括财产性等收入，如果说纯工资性收入，社会平均工资水平肯定要低于1857元。如果说公务员工资低于社会平均收入，那么，就是说公务员的平均工资要低于1857元。是这样吗？</p>

<p>　　根据国家统计局近日发布的数据推算出，2013年，我国城镇居民工资性收入中位数是15730元，每月1311元；农村居民工资性收入中位数是3242元，每月270元。这就是中国人工资水平的整体状况。</p>

<p>　　其实，外国多数国家都用法律的形式规定公务员工资不得高于私营企业，也就是说，公务员工资必须与全社会从业人员的工资水平保持一致。如果说中国公务员工资要与国际接轨，公务员的平均工资应该是1857元。我在2010年发布的《世界工资研究报告》也显示，中国公务员工资是最低工资的6倍，世界平均为2倍。也就是说，国际惯例是，公务员工资水平定在最低工资的2倍上，如果法定最低工资是1000元，公务员工资就不得超过2000元，这才是与国际接轨。</p>

<p>　　雪萍还称公务员工资“仅仅够糊口而已”。我要问的是，如果公务员工资“仅仅够糊口”，那普通百姓的工资该怎么活？2012年5月8日，黑龙江省佳木斯市第十九中学女教师张丽莉为救学生自己被车撞倒，她执教5年却仍是“编外临时工”，不仅没有医疗保险等福利，月工资也仅有1000多元。</p>

<p>　　习近平在接见美国前总统克林顿时亲口对外宣布，中国尚有1亿人每天生活成本是6元（1美元），甚至更少。如果说公务员工资“仅仅够糊口”，那只能说明众多的百姓生活更加艰难，中国的改革失败了。</p>

<p>　　2. 雪萍称“公务员热高烧不退跟公务员工资关系不大”。我要问的问题是，难道报考公务员的人都是傻瓜，争着干低工资的工作？</p>

<p>　　雪萍提出：“关于公务员热高烧不退。其实跟公务员工资关系不大，主要是就业难。”首先，这一提法与政府权威部门的结论相反。人社部和社科院等等部门多次提出，中国的劳动力缺乏，需要延迟退休年龄。</p>

<p>　　我不否认，中国的就业难在很多部门存在，但在政府部门不存在。近日，很多媒体报道企业“招工难”，如大粤网2014年2月12日报道称，2014年广州用工荒加剧，不少企业普通工人涨薪超一成还是招不到工人，据调查显示，广州今年节后用工荒，人才缺口数量达到12.33万人。</p>

<p>　　但从很多媒体的报道看，招工难的企业几乎都是私营企业，因为多数私营企业除了工资外，没有养老保险，没有住房公积金，没有医疗保险，几乎没有任何福利保障，还必须加班。而私营企业的劳动强度大、工作环境对健康有威胁，这才导致招工难。到目前为止，中国还没发生招公务员难的现象，相反，每年有近700万年轻人参加公务员考试，与应届大学毕业生的人数相当。</p>

<p>　　人的嘴两张皮，上嘴唇与下嘴唇一碰，可以胡说八道，尤其是利益部门的人，为了自己攫取更多的利益，可以造谣撒谎。但“用脚投票”最诚实，你说公务员工资低，可每年千军万马争当公务员，行动比语言更能说明事实真相。根据调查，中国76.4%的大学生的就业意愿是公务员，而美国这一比例是3%，法国是5.3%，新加坡是2%。在日本，公务员排在就业榜单第53位；在英国，公务员甚至上了20大厌恶职业榜单。</p>

<p>　　3. 雪萍认为公务员没有“隐性福利”。我要问的问题是：公务员真的没有隐性福利吗？</p>

<p>　　雪萍在文中不承认公务员有隐性福利，称享受隐性福利的是贪官。我们不说别的，公务员的“免费养老”这是不是隐性福利？“免费医疗”或“医疗补助”这是不是隐性福利？“住房补贴”是不是隐性福利？这些福利多数百姓是无法享受的，甚至想都不敢想。</p>

<p>　　公务员领到工资后，完全可以都花掉，因为他们无需为养老和医疗做储蓄。但普通百姓领到工资后，必须留出一部分来养老，还要留出一些钱来医疗。即使公务员和工人的工资都是3000元，但这3000元的含金量是不一样的，仅养老这一项福利，公务员的工资几乎就比工人翻了一番，因为公务员虽然一分钱的养老保险都不交，但退休后领的养老金要高出普通百姓很多。</p>

<p>　　有读者给我发电子邮件，称他是一名基层公务员，拿到手的工资仅有3000来元，认为公务员工资太低。我回复他：如果你认为你的工资低，你辞职来找我，我给你安排5000元月薪的建筑工干。但他不肯辞职，说公务员工作稳定，福利好。</p>

<p>　　这就是本文要讨论的问题。工资并不只是拿到手的货币，也包括各种当期和未来的福利。所以说，比较工资高低，必须把这些福利考虑进去。实际上，谁都不傻，之所以每年六七百万大学生争抢位置有限的公务员岗位，就是因为他们考虑到了公务员的各种福利高。</p>

<p>　　我们假定这名公务员在北京，他拿到手的工资是3000元，则税前工资大致是3500元，他要交住房公积金为税前工资的12%，即420元，政府还要给他配套420元，这840元就存在个人住房公积金账户上，一年就是10080元。再假定这名公务员到退休拿到手的工资一直是3000元，如果他25岁进入公务员队伍，干到60岁退休工龄是35年，退休时公积金账户上有本息共计55.2万元。这个公务员退休后养老金的替代率按90%计算，也就是3150元。如果他能活到75岁，则从退休到死亡的15年间领取的养老金总额为56.7万元。</p>

<p>　　现在应该清楚了，这个公务员虽然每月领到手的工资仅有3000元，但公积金和养老金这两项福利就有112万元，如果把这112万元分摊到他工作期间领到手的工资上，就相当于每月增加2667元，实际工资是5667元。</p>

<p>　　另外，公务员在医疗、住房、继续教育、交通、休假、丧葬抚恤等多方面享受着比普通百姓好得多的福利，很多私营企业的工人没有“五险一金”，工人干一天，算一天的工钱，几乎没有任何福利。私营企业职工工作不稳定，一生要不断失业找工作，不能连续工作，对野外重体力工人来说，他们过了50岁就很难找到工作了，所以说，尽管有些农民工表面上看月薪高，但他们不可能到退休时连续拿这样高的月薪。根据国家统计局发布的《2011年我国农民工调查监测报告》，外出农民工每周工作时间超过劳动法规定的44小时的农民工高达84.5%，而一年只能工作9.8个月。所以说，如果从各种福利和劳动安全性等方面全面衡量，拿3000元工资的公务员，绝不会辞职去干月薪5000元的建筑工。</p>

<p>　　4.雪萍称“一些外企、央企甚至私企不仅职工工资较高，而且有业绩提成，年终奖几万元、几十万元”。我要问的问题是：私营企业职工工资真的高吗？在私企能拿几十万年终奖的有几个？</p>

<p>　　私营企业工资是市场化，多少都是由市场决定的。当一个行业的工资过高时，必然会吸引过多的应聘者，雇主便会降低这个行业的工资，以减少劳动力成本。反之，如果一个行业出现招聘难时，雇主就要提高这个行业的工资，以吸引更多的人前来应聘。</p>

<p>　　总体上讲，中国私营企业工资要比非私营部门低很多，原因就是非私营部门的工资是政府计划出来的。</p>

<p>　　据国家统计局2012年5月17日发布的数据，2012年城镇私营单位就业人员年平均工资28752元，2012年城镇非私营单位就业人员年平均工资46769元，私营企业的工资仅是非私营部门的61%。而国家统计局关于工资统计的说明也显示，公务员列入非私营部门，统计局过去也曾对工资有分析，称公务员工资比非私营部门的工资略高。这也说明雪萍撇开政府统计数据臆造公务员工资不如私营企业工资高的谎言。</p>

<p>　　中国少数央企高管工资高，这是事实，已引起社会的强烈不满。但央企工人工资高的并不是多数，不少国有企业工人工资很低。国家统计局发布的数据显示，非私营企业年平均工资最低的三个行业分别是农、林、牧、渔业22687元，是全国平均水平的49%；非私营企业中住宿和餐饮业31267元，是全国平均水平的67%；非私营企业中水利、环境和公共设施管理业32343元，是全国平均水平的69%。
   再有，企业年终奖几万元、几十万元，这是由企业效益决定的，如果企业效益低，或者亏损，就没那么多年终奖，或者没有年终奖，甚至工资都发布出来。即使有的工人领几十万元的年终，这些人能占多大的比例？政府部门靠百姓的税运营，不能与企业比年终奖。况且，中国私营企业发13个月工资的极少，而中国多数公务员却每年发13个月的工资。雪萍不讲公务员得到的超国民福利，却与效益好的外企比年终奖，这显然不了解政府的性质，更不知道自己是为人民服务的公仆这一职业特性。</p>

<p>　　5. 雪萍认为“公务员退休金高的相当有限”。我要问的问题是：公务员的养老金真的不高吗？</p>

<p>　　2012年由世界社保研究中心发布的《中国养老金发展报告2012》对城镇基本养老保险替代率进行了测算。数据显示，养老金替代率由2002年的72.9%下降到2005年的57.7%,此后一直下降，2011年为50.3%。根据中央财经大学社保系主任褚福灵的测算，2005年企业职工养老金替代率降低到47.94%的水平后，一直处于45%左右的区间。中国的公务员以及事业单位退休人员群体，正是世界上养老金替代率享有水平最高的群体之一，高达百分之八九十。</p>

<p>　　养老金替代率就是退休后领取的养老金是退休前工资的比率。公务员工资本来就比普通百姓高，退休后养老金的替代率是百姓的2倍，从权威部门发布的报告看，公务员的养老金至少是百姓养老金的2倍。</p>

<p>　　还有一个不可忽视的养老金“双轨制”，中国公务员不交一分钱的养老保险，退休后却领着比自己买养老保险的百姓高得多的养老金，这种制度不公引起了极大的民愤。</p>

<p>　　我们也可以把公务员的养老保险与农村户口的养老保险比较。公务员退休后恐怕领取的养老金低于2000元的不多，而农民只能领取55元的养老金，公务员的养老金是农民的几十倍甚至上百倍，这还不高吗？</p>

<p>　　所以，公务员一定要凭良心说话，并非所有的公务员都是官二代，官三代，不少公务员也是工人农民出身，自己不能为了个人私利背叛自己的祖宗。</p>

<p>　　6. 雪萍称公务员的住房福利早已取消。我要问的问题是：现在公务员工资单上为什么还有“住房补贴”？</p>

<p>　　公务员的住房福利是多方面的，除了集资建房，政策分房，经济适用房等外，还有政府财政补贴。而从南冷水江公务员工资单看，所有公务员都有“住房补贴”这一项，而且数额每月都在几百元。而私营企业职工，几乎都没见过“住房补贴”这个词。</p>

<p>　　另据中央部门公开的预算显示：各部门住房保障支出数额惊人，国税总局一年46亿元，教育部43亿，卫生部26亿。近日，辽宁省营口市下发《营口市2012年度市直机关事业单位职工住房补贴发放方案》，对约1000名公务员和事业单位人员发放购房补贴，平均每人约5万元，补贴款均由政府财政全额拨付。</p>

<p>　　中国科学院曾在科学家子女中进行过一项调查，只有19%的受访子女愿意做科学研究，51%的受访子女明确表示不愿意从事科学研究，很多人表示愿意当公务员。中国人事科学研究院院长吴江说：“这些孩子似乎一学会识字就知道做公务员好，宁做公务员也不愿从事科学研究”。</p>

<p>　　大量的数据和事实说明，公务员住房等各项超国民福利仍然存在，这是每年有700万年轻人争当公务员的一个主要诱因。雪萍说公务员没有住房福利，与实际情况不符。</p>

<p>　　7. 雪萍认为公务员从事复杂工作，工资理应比农民工高。我要问的问题是：公务员是公仆还是老爷？</p>

<p>　　其实，在市场经济国家，工资的构成要素与学历关系不大，工资高低主要由市场来调节。在日本，背尸体的收入很高，他们不需要什么学历，工作也不复杂，这是因为背尸体有不体面的一面，没人愿意干，所以，市场就用高工资吸引一部分人干背尸体的工作。</p>

<p>　　欧美等市场经济国家，几乎所有手工业和重体力劳动者的收入都比白领高，被公务员的工资更高。例如，希腊码头工人的工资与政府部长相当，法国理发师的工资也高于大多数公务员。这是因为，手工业是技术活，需要学徒很多年才能成为熟练工，如木工、水泥工，都不是一般人能干的。让木工干公务员能干，但让公务员干木工并不一定干得了。况且，一些重体力劳动者的工作对身体健康伤害大，如矿工、建筑工等，他们会过早地退出劳动力市场，所以，必须用高工资给予弥补。如澳大利亚，在矿场上的汽车司机年薪都达到100万人民币元，远远高于公务员，而且在休假等方面还有比公务员更多的福利，因为矿工要住在矿区，失去了与家人团聚的机会，必须用工资或福利给予弥补。而公务员基本上都在本市上班，几乎天天能与家人团聚，这本身就是一块福利。</p>

<p>　　根据国家统计局发布的《2011年我国农民工调查监测报告》显示，外出农民工1.5863亿人，一年工作9.8个月，平均月收入为2049元；本地农民工0.9415亿人，平均月收入为1754元。外出农民工每个月工作25.4天（一年工作9.8个月），每天工作8.8小时，每周工作超过5天的占83.5%，每天工作超过8小时的占42.4%，32.2%的农民工每天工作10小时以上，每周工作时间超过劳动法规定的44小时的农民工高达84.5%。雇主或单位为农民工缴纳养老保险、工伤保险、医疗保险、失业保险和生育保险的比例分别为13.9%、23.6%、16.7%、8%和5.6%。</p>

<p>　　中国公务员除了领到手的工资外，还有免费养老这项大福利，如果若干年后退休，养老金大致和现在的工资相等，这就相当于让工资翻番。而泥水工等农民工只是干一个小时给一个小时的工钱，没任何福利，今天有活干，明天就可能失业，退休后在个人和子女交社保的前提下，可每月领养老金55元，但这点养老金几乎可以忽略不计。另外，在医疗、住房、抚恤、交通等很多方面，公务员也享受着普通百姓没有或比普通百姓多得多的福利。可见，那些抱怨自己工资低的公务员是装糊涂，而且只往里糊涂，不往外糊涂。所以说，公务员把自己的工资与农民工比，认为自己的工资一定要高于农民工，这是不道德的，也是狂妄自大，把公务员与群众对立起来的思想作怪。</p>

<p>　　职业只有社会分工的不同，没有高低贵贱之分，认为公务员工资一定要比农民工的高是一种歧视。其实，很多农民工的工种不但劳动强度大，危险性高，还需要很高的技能，公务员并不一定干得了。</p>

<p>　　8. 雪萍认为公务员是“整个社会创造经济价值的必要保障”。我要问的问题是：工人农民没有公务员可以活，公务员没有工人农民能活吗？</p>

<p>　　公务员是随着国家的出现而出现的，而且，按照XXX的奋斗目标，是要消灭国家，也就是消灭公务员队伍，实现共产主义。</p>

<p>　　在人类社会的各个形态中，公务员并不是一直就有的，原始社会就没有公务员，公务员也不会是永远存在下去的，到共产主义社会，公务员就消亡。但社会却会永远存在下去，也就是说，社会并不是没有公务员就不能运转。但是，社会如果没有劳动者创造财富，必然就要消亡。任何人都不可否认，工人农民没有公务员，照样生存，甚至因为少了苛捐杂税生活得更好；但公务员没有工人农民纳税，就会被饿死。</p>

<p>　　归根结底，社会财富是劳动者创造的，企业的管理者也是直接财富的创造者，因为企业管理者都是科学技术的发明创造者，科学技术就是生产力，像乔布斯和盖茨这样的人，为人类社会创造了巨量财富，任何公务员都无法与之相比。</p>

<p>　　9. 雪萍认为“很多政府部门工作任务非常繁重”。我要问的问题是：工作任务繁重的公务员比例有多大？</p>

<p>　　有的公务员工作繁忙，这不可否认，但“任务非常繁重”能占几成。恐怕多数公务员没有农民工那样劳累，不信，公务员到富士康实习一个月看看。</p>

<p>　　2014年1月22日，人民网发文称，江西公务员李昌金自述，以完成的工作量和对社会的贡献来衡量，公务员的待遇是高的。在他所在的机关里，每天8小时满负荷工作的人几乎找不到，绝大多数人有1/3的时间用于工作就足够了。把县里的机构和人员砍了一半，也不会影响政府正常运转，甚至可能比之前运转得更好。</p>

<p>　　10. 雪萍认为多大数公务员是“优秀人才甚至是拔尖人才”。我要问的问题是：优秀不优秀不要“王婆卖瓜”，要让社会去检验。</p>

<p>　　公务员自认为是“优秀人才”、是“精英”，这是自欺欺人的论调，你说优秀，你搞了什么发明创造？你为社会发展提出了什么理论、什么思想？。如果真觉得自己是“优秀人才”“甚至是拔尖人才”，那他绝不会去当公务员，而是在社会上创业，搞发明创造。乔布斯和盖茨这样的人恐怕就没有当公务员的愿望，因为他们自信，相信自己不需要什么人、什么组织来养活自己，自己完全能在社会上开创一番事业。</p>

<p>　　总之，《关于公务员工资10个问题》一文没有任何事实数据，只是公务员得了便宜卖乖的矫情。工资高低是比较出来的，必须让统计数据说话，不能主观臆造。公务员要有颗公道的心，要凭良心说话，而不是只站在个人立场说话。中国实施国家公务员制度20年来，这一群体越来越受追捧，每年有近700万人报考公务员，与应届大学毕业生人数相当，问他们为什么要考公务员，答案几乎是一致的：工作稳定，工资高，福利好，有一定的社会地位。</p>

<p>　　这段时间，总有媒体报道大批公务员嚷嚷辞职，但没见报道有真辞职的。其实，哭穷闹辞职的公务员基本上都是混混，没什么本事，更没有创新思想和吃苦精神，他们到社会上是不好找工作的。由此可见，公务员的工资福利等待遇不是低了，而是高了，必须通过缩减公务员待遇，让市场价格杠杆把那些混混挤出公务员队伍，提高政府为人民服务的质量。</p>

<p>　　收入分配改革决不能各说各的利益，我们必须把8亿从业人员放在一个坐标系内统筹考虑。中央明确提出，充分发挥市场配置资源的作用。劳动力是市场经济中最重要的资源，公务员也不例外，公务员工资高不高，公务员自己是利益当事方，必须回避，自己说了不算，这和小偷永远不会承认自己是小偷一样，必须让市场去评断。什么时候出现了招公务员难，什么时候公务员的工资就与全社会平衡了。
   XXX是中国的执政党，XXX员是中国公务员队伍的主体，而中国XXX从创立那天起，就把“一切从人民的利益出发，全心全意为人民服务”作为党的唯一宗旨。正如党章中所写的那样：“所有XXX员都不得谋求任何私利和特权……吃苦在前，享受在后，克己奉公，多做贡献。”个别公务员不了解群众的疾苦，不安心为人民服务，嚷嚷着为自己涨薪，谋取私利，这违背我党“立党为公，执政为民”的执政理念。</p>

<p>　　公务员队伍是开放的，任何符合条件的公民都可自愿应聘，公务员也可自由辞职。人各有志，对那些认为自己有能力，想到经济市场上一展身手的公务员来说，辞职经商创造财富应给予鼓励。习近平同志早就指出：“如果觉得当干部不合算，可以辞职去经商搞实业，但千万不要既想当官又想发财。”</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[春季养生八个最佳]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/seven/"/>
    <updated>2014-02-27T22:44:57+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/seven</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_07.gif"></p>

<p>春季是养阳的最佳时机</p>

<p>　　养阳为的是得天之助。把天上的阳气为我所用。以补我们自身阳气的不足。“嗮春阳。胜吃药‘.春天莽阳主要是晒太阳，可以给人阳气、给人朝气，可以排解抑郁情绪。春季白兵渐长。宜适当晚睡早起以迎阳气。春季宜进行户外锻炼。舒展身体。让身体沐浴在春光中。吸取大自然的活力，振奋人体之阳气。春练以小运动最为宜。以人体不出汗或微出汗为佳。若运动址过大，大汗淋漓。津液消耗过多。则会损伤阳气。</p>

<p>　　放风筝是健身的最佳项日</p>

<p>　　春日放风筝是一种娱乐。是一种放松，是一种回归大自然的最佳健身运动。人们看见天空中飘飞的风筝。心中便升腾起一股盎然春意，赏心悦目。放风筝可以促进血液循环，强健筋骨，提高大脑反应能力，排解忧郁。还可以陶冶性情。使心情开朗，一扫久积的阴砚。每年三月。春回大地，在晴空里让风筝伴着春风起舞。放风爷的人可以在关丽的春光里。仰望蓝大，提线凝神，让心随风筝放飞干夭地山水之间，不知不觉中优愁和疾病也随风而去。</p>

<p>　　春游及怡情的最佳雅事</p>

<p>　　如诗如画的弃天强烈吸引着人们出游。唐期诗人白居易在《春游》一诗中写道：”逢春不游乐。但恐是痴人。“在存光明姗、风和日丽的日子。芳草婆婆。萦花似锦。看百花于山野，听鸟鸣于茂林。游山可以磨练意志，玩水可以荡涤心脚。漫游可以调杨情怀。因而会有心旷神怡、情畅志舒之感。也是极富情趣和养生意义的稚事。对于消除疲劳、振奋精神、调节心情。甚至对引发创造性灵感都是大有裨益的。</p>

<p>　　食补是养肝的最佳途径</p>

<p>　　按照中医四季养生的观点看，春季补五脏应以养肝为先。药补不如食补。养肝也是如此。以脏补脏。鸡肝为佳品。以味补肝。可适当吃些食醋（醋味酸而入肝）；舒肝养血。菠菜为佳蔬。此外，春季食补宜多吃补阳气的食物，葱、姜、春韭、香菜、山药、容笋等都是益肝养阳的佳品。大枣、花生、蜂蜜、拘祀，容天可常吃多吃，都有利于护阳。有利于扶正强身。并能未雨绸缪，防止疾病的发生。不宜饮酒过最。不宜进食羊肉、狗肉、麻辣火锅。以及大辛大热之品。</p>

<p>　　花茶是春季的最佳饮料</p>

<p>　　四季饮茶应有所区别，春季宜饮花茶（不凉不热，中性）。夏季宜饮绿茶（凉性）。秋季宜饮青茶。冬季宜饮红茶（热性》，这已成为茶友们的共识。”嫩茶害香花，芬芳人人夸“这是人们形容花茶的特点。常见的有荣莉花茶、珠兰花茶、巩琅花茶、桅子花茶、玫瑰花茶等，以茉莉花茶香气最足、味最浓。花茶既保持了浓郁爽口的茶味，又兼蓄了鲜灵芬芳的花秀。茶引花香。相得益彰。唇齿留香。余味悠长。所以探受饮茶者的喜爱。宜选用瓷质的有盖茶杯，一方面可保持香味。另一方面衬托出茶汤明亮度，非常美观。</p>

<p>　　春捂是防病的最佳妙方</p>

<p>　　由于春日乍暖还寒、冷热多变，人体血管舒张，汗孔松弛，突然骤减衣服，极易使”寒邪人内“.引起感冒、支气管炎、肺炎、关节炎、心肌炎、心肌梗死、脑梗死等病。再说，来势汹汹的一倒春寒。几乎年年都有，一来就是扫倒一大片。所以要牢记”春捂秋冻。春不忙减衣。的古训。特别是老年人要做到“五暖”,即脚要暖、背要暖、头要暖、身要暖、室内要吸。正确的“捂”是略带些暖。当气温持续在15℃以上且相对稳定时，就可以不捂了。那时，宜先减衣后减裤。</p>

<p>　　“三开”“三晒”走抵御风寒入侵的最佳措施</p>

<p>　　春季多风，天气多变。尤其是早春“风寒”的人侵，只要稍不留神。体虚者就极易发生感冒和呼吸道感染、呼吸道传染病。其开始都与风邪有关。一般预防措施是“三开”、“三晒”,即无窗开门。小窗开大。有窗常开；晒被褥，晒衣服。晒太阳。幼托机构、中小学校教室等公共场所。勤晒衣被、多做户外活动、及时通风换气尤为重要，可以预防和控制甲流感、流行性脑膜炎、猩红热、风疹等呼吸道传染病的发生。</p>

<p>　　转移注意力是消除春困的最佳招数</p>

<p>　　春回大地。气候转暖，人的皮肤不再收敛，表皮血管及毛孔渐渐扩张，血液循环变得旺盛。这样一来。周身的血量必然增加，此时大脑的血液供应相对便会少一些。常可使人感到困倦、疲乏、昏件欲睡，这就是“春困”.消除春困的有效措施是刺激感觉。包括转移注愈力。如看风景、听音乐、听戏曲、唱歌、用冷水擦脸、在太阳穴涂抹清凉油、活动身体几分钟等。春困毕竟是短暂的，人的机体很快会适应这种变化的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[阿来：我不热爱写作，只是爱好文学形式本身]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/six/"/>
    <updated>2014-02-27T22:41:23+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/six</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_06.gif"></p>

<p>引言：
著名作家阿来新书《瞻对：两百年康巴传奇》(简称《瞻对》)近日出版，趁阿来赴京参加活动之机，本报记者与他进行了一次深度对谈。这位在41岁就凭借《尘埃落定》而名声大噪的藏族作家，据说在国外的科幻文学界还有一个称呼——“sci－enceking”(科幻王)，而阿来除了写作之外，将很大一部分精力放在了植物学的研究上……
问：阿来老师，祝贺您的新书《瞻对》出版。“瞻对”这个词，很多人可能还不知道是什么意思，您能否先稍作个解释？
答：瞻对是一个地名，即现在的新龙县，地处康巴藏区。这个地方在清代雍正年间还只有两三万人口，但有清一代却7次对此开战，后来也不太平。这种对抗持续了两百余年，直到1931年瞻对(当时名为瞻化)才彻底“归化”。《瞻对》这个作品小说主要是针对瞻对的历史和风土人情的。
问：我们知道，这部作品属于“非虚构文学”类，您自己说过，本书在某种程度上可以当做历史资料来读的，您为什么要采用“非虚构文学”这种形式来处理这个题材呢？
答：“瞻对”在藏语里是“铁疙瘩”的意思，但“铁疙瘩”终会融化，我认为“融化”这个过程是值得探索的过程(历史)，了解这段历史可能对于今天也具有一定的参考和借鉴意义。任何事情都是有来龙去脉的，没有一个问题是突然出现的，就像人“生病”一样，总有个原因。那么这个病如果是社会之病，也一定是有比较复杂的原因的。我觉得我也算是知识分子，有责任去看看很多问题到底是什么情况——当然这需要理性、客观和冷静。就我个人看，有关西藏的研究，宏观的较多，但很多事情都是在社会的局部发生的，我想可不可能找到一个“细部”的样本，就像过去古话说的那样，窥一斑而见全豹？后来我就找到了瞻对的历史这个题材。
问：非虚构文学的写实性较强，与一般意义上的小说有所不同，您此次是如何实现写法上的转变的？
答：其实过去我也写过一本非虚构作品，叫《大地的阶梯》，当时被称作“长篇地理散文”。有一部分读者说，我的这个作品比《尘埃落定》还要好。我是从两个途径入手的：一是深入到当地走访、调查，得到民间的一手材料；另一个是强迫自己像学者一样去下功夫研究书上的资料。自近代以来一直到民国，记录瞻对历史的档案材料是非常丰富的，我学习了档案材料运用方面的知识，包括查询的技巧等。《瞻对》中仅引述注明的材料达几十种。
问：迟子建有一篇文章《阿来的如花世界》，谈到格非说，听您的发言看不到“边界”。迟子建也这样讲：“的确，他的天空是没有边际的。”他们说的他的“边界”、“边际”指的主要是思想的，知识的边界，没有“边界”，这个特点对于文学作品的创作有怎样的影响？
答：这段话是大家一起到意大利参加中意文学论坛时格非说的。我和很多作家一样，爱好文学形式本身，所以我写诗歌、散文、小说。但是我写作不是因为我从小就热爱这个东西，我生长的那个地方让我在很多年里不知文学为何物，直到20多岁的时候，我才慢慢喜欢文学。我自己更觉得我的文学是用来回答问题的，这个问题不是别人的问题，而是在我自己在成长的过程中对社会、人生、世界的疑问。有一些疑问可以通过读书找到答案，但这种都是大的问题；围绕我们身边更多的是“小社会”、“小问题”，都有自己的特殊情况，所以很大程度上需要自己去思考和寻找答案。
我这个人有一种学习的热情。为什么？一是我要思考。思考就不能只坐在原地，而是要不停地去访问，看看生活中发生了什么；二是要通过书写来寻找问题的答案。我自己总是在写了一本书之后，好像平静了一段时间，解答了心中的疑问。但是随着社会在发展变化，自己也在成长，就又有新的疑问产生了，于是我就会再次开始走动，去看，去听，去写下一部书。我觉得，在人到达死亡之前，即便肉体停止成长，思想也不该停止成长，我的一生，我觉得就是一个要不断解答疑问的过程。
问：您曾说有些人就是天生要当作家的，您认为自己是不是这样的人？您认为作家的天职是答疑解惑吗？
答：我这辈子做过很多事情，出于敬业精神，也都干得很好。年轻时当过老师，在当地是比较有名的；后来还做过别的工作，像科幻杂志的总编。我编过的这本杂志在同类杂志中做到了销量最高，国外的同行叫我“scienceking”，但我确实说不上有多么热爱这些工作。我觉得我的一生一世，好像只有文学是我真正喜爱的，从刚开始写作不久只知道那么一点，到现在写作上算是得心应手。我觉得自己的内心情感、思想能从写作当中得到这么多，真是太好了，我就是应该干这件事情的。
问：听说您还研究植物学，出版过植物方面的书籍。有人说您都快成为植物学家了，莫言就说过，没有您不认识的植物！
答：没到这个程度。不过我喜欢植物，我从小生活的地方就是这样，抬脚就走进森林，抬脚就走进草地。我出生的村子，一共就20多户人家，并且不是那么集中，是分散在很漫长的几十公里的一个峡谷里头。峡谷高处是雪山、牧场，从这户人家走到那户人家可能要一两个小时，周围都是森林、河流、雪山。从小就接触这些，我喜欢自然，喜欢植物。
问：很多文学作品中的形象都有作家个人的影子，您的作品中有您的影子吗？谈谈您的童年。
答：那时候普遍贫困，大多数农村孩子肚子都吃不饱，加上我的家庭出身不是太好，受到过一些歧视，我的童年经历应该说是比较贫穷、艰难的。不过这反而激发我懂得一个朴素的道理——人要有自尊。我因此明白了自尊是非常重要的东西。
问：您的生活对您个人和文学写作有怎样的影响？
答：后来我也在想，我没有很早地进入大城市，即便我在写作上有一点名气以后，也是远离文坛的，这样也很好。如果真正身处文坛热浪当中，当然会有好处，肯定也有不太好的地方。就是，一个作家如果独立性不够强，内在坚持不够的时候，很容易被裹挟其中。我想，那时候我30多岁，不像今天这样固执己见，但是正好命运把我放在了远离文坛的地方，今天想想其实是很好的。我开始接触文坛，真正和文坛打交道，交往频繁，像现在这样的时候，对于文学我已经知道自己要什么，追求什么，目的是什么，想达到什么了。所以不管遇到谁，现在我都能很平等、平常心地和他交流、和他对话。
问：听说这些年您一直在独自行走，有时一年甚至徒步上千公里，这对于您的文学创作有助益吗？
答：我觉得最感性的认识一定是从行走当中得来的，尤其在藏区这样特别广大的地理空间里。我的很多情感始终是大自然潜移默化给我的。写作的情感很怪异，它不像人和人之间的情感。人和人之间的情感当然对写作也有帮助，但对于我来说，要把它转移到写作当中，很难始终如一，也许就是偶尔的一首诗，感情就用完了就完了。像爱情，可能年轻的时候它会激发你的写作，但它没有那么大的支撑力支撑着你一直写下去。我的一生都要写作，我要有饱满的激情，我的激情更多地只能来自于自然，我好像总要不断地重返大自然才能使自己的情感变得充沛。
问：您是一位“成功”的作家，可不可以谈谈您这方面的经验？
答：写书，一个很简单的方法就是按照你已经成功的路子继续写，会高产、会畅销、会赚钱。但是真正的艺术家的使命是不断变化的，他需要“创新”。从文学的形式本身来讲，有新的东西会更加吸引我去尝试；但更重要的是，我既然通过这部作品已经回答了关于世界、人生某一方面的疑问，就要去面对新的问题。在新作品产生之前我需要时间，需要生活层面的深入，这些靠三天五天，靠冥思苦想是不会得出答案的，所以我会停下来学习方方面面的东西。《尘埃落定》中我写的是过去藏族地区旧制度的崩溃，那么接下来会不会写新制度的成长呢？于是我有了《空山》。《空山》写了几年，80万字，是我写的最长的小说。我觉得，真正难的不是旧的东西的死去，而是新的东西的诞生，因为谁也不知道新东西应该怎样成长。创作中当然也有情感问题。文学是抒情性的，用谈恋爱来打比方，一部小说写完后，就像刚刚谈了一场轰轰烈烈的恋爱，要马上开始一段新恋情不太容易。所以如果情感匮乏，一是小说的文字不会好；二是作家没有表达的欲望。这点很重要。文学不是靠理性来驱动的，而是靠情感驱动的，要以不得不发的状态写出来，才会有好的文字。我认为，一部作品，读三行就能够确定它是不是好作品，第一个标准就是，你知道这个作家究竟是在写字，还是在表达。
问：您怎么看待自己的语言风格和技巧？
答：一本书可以有风格，但是如果一个作家一辈子只用一种风格来说话，是有问题的。语言技巧无非就是那么多的修辞手段，但重要的不是修辞手段。法国小说家多丽丝·莱辛说，我们要找到讲故事的腔调，我觉得“腔调”这个词她说得特别好。讲述每一个故事都需要独特的腔调，用我们自己的话说，每一个小说都需要有作者自己独特的形式。第二就是内在的语言节奏的问题。为什么有情感的写作和没有情感的写作不一样？这是情感带来的，它跟故事同时形成竞争的一个节奏。另外，在作品中用字也很重要。声音从某种意义上讲，也是一种情感。我们在写作中用什么样的字，挑选都是很讲究的。高兴的时候挑选那些发音响亮的字，悲伤的时候挑选那些发音沉闷的字，平声字响亮一些，悦耳一些，仄声字喑哑一些，低沉一些。我这些年出国访问，常看到他们有一个很好的读文学作品的方式——朗诵，喜欢“听”小说的人很多。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[婚姻生活是一门妥协的艺术]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/five/"/>
    <updated>2014-02-27T22:37:29+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/five</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_05.gif"></p>

<p>在爱情的关系里，我们都是成人，所以，想控制人时，我们一定不会像一个孩子一样，只是无理取闹，我们一定会拿一些对错的标准来帮助自己，以使自己能够完成控制别人的目的，但是，实际上我们自己都不知道我们自己在这样做，这一切都是在潜意识里运作的。</p>

<p>　　我们的控制欲都会被我们穿上合理的外衣，这些外衣就是那些对和错的标准，我们有一个自己认为对的世界，有一套自己认为对的标准，这套标准是我们在成长的过程中被社会内化进来的，就是我们在第一章讲的“正确的事”.</p>

<p>　　每个人都有一套正确的标准，有些人会要求自己按这个正确的标准做事，控制欲强的人还会要求别人按照这个正确的标准来做事，当别人做的事情不符合他们的正确标准时，控制欲强的人就会容易起情绪。</p>

<p>　　这时，这些人被这个情绪控制着，去要求别人，当别人继续不按他们的正确标准做事时，他们会发脾气，这样就可能伤害到了两人的关系。</p>

<p>　　就像那位女学员，她认为早上喝一杯白开水是正确的，不喝是错误的，当她老公不喝时，她就开始强迫他，两人的争吵也就开始了。</p>

<p>　　她一味地强调正确的事，而忽略了对方是否高兴，用一套正确的标准来控制老公做他并不愉快的事情，实际上是她的控制欲太强，没有照顾到老公的愉快，只顾强调正确。</p>

<p>　　人们在控制别人时，总是觉得自己强调的正确就是正确的，别人不按这个正确做就是错的，也不愿意作出妥协，其实他们忽略了很多时候没有绝对的对错，爱情里也不能讲对错。</p>

<p>　　就在今天早上，我看到网络上有一篇来自《扬子晚报》的新闻报道，题目里的关键词是《“在哪过年”成夫妻离婚导火索》。</p>

<p>　　这是一对80后小夫妻，老公叫陈军，老婆叫朱晓敏，离婚诉状是老婆朱晓敏提交的。诉状上写两人感情不和，但立案法官与朱晓敏交谈后了解到，小两口感情其实还可以，最大的矛盾在于两人都是独生子女，过年都想回自己家，谁也不愿意让步，所以就“不和”了。</p>

<p>　　朱晓敏说，她是江苏泰州人，老公陈军是山东烟台人，两人都是独生子女。谈恋爱并不觉得将来去谁家过年会是大问题，还打算“商量着办”,可现在根本没有商量的余地。</p>

<p>　　2009年春节，也是结婚后第一个春节，按照习俗，朱晓敏陪陈军回山东婆家过年。路上，朱晓敏跟陈军说，第一年在婆家过，第二年一定要回自己家过，这样最公平，因为自己的父母没人陪也会感到孤单。当时陈军并没有反对，可到了2010年春节，他却说“男人去老婆家过年不像话”,坚决要求回山东过年。最后朱晓敏妥协，同意除夕在山东过，大年初一一大早回泰州。她万万没有想到，今年春节，陈军竟然还是不同意陪她回娘家过年。在发生多次争吵过后，她认为陈军并不爱自己，更不爱她的家人，所以决定离婚。</p>

<p>　　对此，陈军也是一肚子苦水。他说，自己是家中独子，也是整个家族的长房长孙，山东这个地方极重“父权男权”,他如果跟老婆去丈母娘家过年，不仅父母心里不舒服，亲戚朋友也会说闲话。考虑到老婆也没有兄弟姐妹，他跟父母商量后作了让步，希望两家老人都到南京过年，可丈母娘坚决不同意。冷战数日后，老婆递交了离婚诉状，并收拾东西回了娘家。</p>

<p>　　这对小夫妻，为了要去谁家过年离了婚，老公认为不能在丈母娘家过年，老婆就是要回娘家过年，他们强调的理由中到底谁对谁错？恐怕连法官都说不清楚，因为家里的很多事情根本就没办法说出谁更对，谁更错。</p>

<p>　　对和错，在这个世界上本来是没有的，是人们发明了对和错，无论是道德还是法律，都是人们发明的，目的是为了保护人们更好地生活在这个地球上。</p>

<p>　　道德和法律是大是大非，很容易判断对错，人们一般也不会去争辩这些问题，但生活中的一些小的对和错，却是极其容易引起分歧的，就像这小两口都想回自己老家过年一样。</p>

<p>　　对和错，又都是有前提目标的，抛开目标就没有了对和错，每个人想要的目标不一定完全一样，所以，实际生活中，除了大是大非，每个人的一些对错会有很大区别，包括爱人之间，比如：</p>

<p>　　如果你要去南方，往南走是对的，往其他方向几乎都是错了，尽管往北走绕过南北极以后，你也能到南方，但那明显是个最笨的选择。</p>

<p>　　如果你要去北方，往南走就是错的了，往北走才是对的。</p>

<p>　　生活中为什么大家的对错标准很多时候不一样，就是因为每个人想要的目标是不一样的。</p>

<p>　　前面新闻中报道的那对离婚的夫妻，为什么争不出谁对谁错？因为两人的目标是不一样的，老婆的目标是公平解决婆家和娘家父母的孤独，第一年回婆婆家过年了，第二年就得回丈母娘家；而老公的目标是遵守山东当地的习俗，让亲戚朋友不会说闲话。两人都是在从自己的目标的角度考虑问题，不愿意再作出妥协，所以才会相互觉得对方是错的。</p>

<p>　　人们在控制别人时，通常是忽略了别人想要的目标的，以为自己在乎的目标也是对方在乎的，当自己的目标和对方不一样时，就会觉得别人是错的。</p>

<p>　　就好像每个人手里都拿有一把测量对错的尺子，可大家的尺寸的测量标准是不一样的，每个人就都认为自己的尺子量出来的是正确的。</p>

<p>　　在生活中，我们很容易听到有人这样来评价另一个人：“这个人不求上进，每个月就挣单位那点工资，也不想办法多挣点钱。”</p>

<p>　　乍一听，我们不觉得这样的评价有什么问题，可套用我们上面讲的对和错是有目标的，我们就能发现问题了。</p>

<p>　　这句评价的话，目标是要多挣点钱，忽略了有的人想追求的生活就是平平淡淡，并不想挣太多钱。难道只有多挣钱才是对的？平平淡淡、安于现状的生活就是不对的？</p>

<p>　　当然不是，有人的幸福是建立在更多的金钱上的，而有人即便没有更多的金钱，他们也能幸福地生活着，他们难道没有平平淡淡、幸福生活的权利吗？当然有。</p>

<p>　　所以，很多时候，我们只是拿我们自己的对错来控制别人，一旦别人做的事情不符合我们的对错标准了，或者别人不愿意被我们控制了，我们就会起情绪，这时我们犯的错是把自己的目标当成对方想要的，或者把自己的目标强加于人了。</p>

<p>　　其实，这样的话，你也被别人控制了，因为别人做的事情不符合你的标准你就起情绪，你情绪的开关，甚至幸福的开关，也掌握在了别人的手里，你会不会起情绪、能不能幸福是由别人来决定的，只要别人不按照你认为对的方式做事，你的幸福就消失了。</p>

<p>　　婚姻是一门妥协的艺术，夫妻之间是要经常从对方的角度来考虑的，真正的爱也是需要经常考虑对方的需求的，夫妻二人想要幸福一生，是一定要学会放弃一些自己的标准和目标，向对方靠拢，帮助对方实现一些目标的，时间久了，二人都妥协到了一定程度以后，两人就站到了同样的位置，有了共同的目标，凡事也就少有争执了，这是很多人都想要的婚姻的状态，可这样的状态是二人不断相互妥协的结果。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[麦家：自己作品的风格永远不可能得诺奖]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/four/"/>
    <updated>2014-02-27T22:32:10+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/four</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/num/recip_no_04.gif"></p>

<p>近日，据多家媒体消息，中国作家麦家的《解密》即将与3月18日在英美两国同步上市。24日下午，麦家接受了记者专访。他表示，自己因童年的孤独养成了写日记的习惯，而从事小说创作亦因日记而起，“说我写‘谍战小说’其实是对我作品的误读。至于诺奖，谁都期待，但我知道我永远不可能得到诺奖。”
选《解密》出版并非因青睐谍战题材
据了解，麦家的《解密》将于3月18日在英美两国同步上市，此前曾有说法称出版社选中《密战》出版是因为较青睐谍战题材。对此麦家指出，实际情况并非如此。当时刚开始为这本书在海外出版做宣传时，两家出版社也并不清楚自己的作品在国内被标上了“谍战”的符号。
“主要由于目前国外对中国文学的了解还很少，基本还停留在诸如农村题材、政治题材上面，当他们发现我这本书时，便觉得很好奇，甚至曾一度认为这不是由中国作家写出来的，会比较感兴趣吧。”麦家解释道。
麦家告诉记者，负责在英国和美国出版《解密》的两家出版机构都是大名鼎鼎的出版集团。“英国的是企鹅出版集团，美国的是FSG出版集团。”麦家称，国外与国内的出版机制不尽相同，“在新书上市之前，有一个样书宣传期。一般图书的宣传期是2个月~3个月，但是这次国外出版社对《解密》的宣传期达到了8个月。”
据麦家透露，此次推出的《解密》海外版并未增加内容，接下来还会有《暗算》在海外出版；《风声》则正在谈合同。
谈创作：写小说因写日记“谍战小说”是对我作品的误读
现年50岁的麦家出生在浙江一个农村家庭，儿时刚好赶上一个较为特殊的时代，当时他的父亲是右派，爷爷是基督徒，用麦家的话说，他们家的政治地位“低到了泥土里”。
“当时几乎所有的孩子都瞧不起我。我整个童年、少年都十分孤独，只好写日记，把日记当朋友。”麦家回忆道，他从13岁开始记日记，将心里的苦楚全部记录下来，日记也成了他的一个发泄渠道。这个习惯一坚持就是十多年，当时农村经济贫困落后，电灯都舍不得开，那时的他就在路灯下、月光下坚持写，“写日记成了我的毛病，不写就难受。我1986年开始写小说也与之有关。”
麦家对记者说，他当时感觉一些小说就是日记的形式，并且《麦田的守望者》这本书便是记录了一个少年的牢骚，与自己日记的情绪一脉相承，“既然小说能这样写，我干嘛不写？然后就一边写日记一边写小说。就这样有了自己的第一部小说《私人笔记本》。”
大部分人提起麦家的作品，很可能首先想到的就是“谍战”两个字。但麦家却说，严格来讲这其实是对他小说的一种误读，是在被改变成影视剧后出于宣传需要形成的印象，“我的主人公刀枪都不玩，怎么算是谍战呢？”
当被问及今后的创作计划时，麦家称，作家谈创作计划没有意义，只要没发表作品就不算定型。因为可能上午写了一千字，下午觉得不好便删掉，最后的敲定本很可能已非当初计划的原貌。
不可否认，目前麦家的不少作品都属畅销书行列。麦家笑言，这可能是因为他在文学性和可读性之间找到了一些小小的诀窍，“这个诀窍也是我的一种写作风格。一方面我读了大量的书，有知识储备；另外也是我个人气质的一部分，可能比较适合写这种小说。”
谈诺奖：我永远不可能得到诺奖
美国FSG出版集团素有“诺奖御用出版社”之称，据麦家介绍，FSG出版社旗下有21个诺贝尔文学奖得主以及其他一些虽未得奖但很“火”的作家。此次《解密》由这家出版社负责出版，也引发大家的关注。
“我觉得我永远不可能得诺奖。”提及诺奖话题，麦家直率的表示，诺奖谁都想要得到，这毕竟是文学界最权威、又有丰厚回报的奖项。但他从来没有期待自己能得，因为这个奖项并非自己想要就能得到。
在麦家眼中，诺贝尔文学奖自有约定俗成的评判标准：不怕文本艰涩难懂，而是要求作品具有一种无限阐释性。而自己的作品风格并非如此，因此“不在诺奖考虑范围之内”。
“要得诺奖首先得符合这个标准。但我相信没有哪个作家为了某一个奖项的标准去改变自己的写作风格，也无法刻意迎合。一个作家只能迎合自己，写自己擅长的东西。”麦家说。
麦家说，在历届诺奖得主中有不少他喜欢的作家，比如加缪、福克纳等。麦家还特别提到，诺奖的评选眼光很贴切，中国有很多的优秀作家，莫言获得诺奖亦是实至名归。但到现在为止，整个华裔文学在海外的声音还是非常小。
“莫言得到诺奖是中国文学在世界文坛上的一次曝光。其他作家以后‘走出去’的难度会相对小一些。随着经济的崛起，中国作家难以‘走出去’的状态会慢慢改变，但是需要一个积累的过程。”麦家分析道。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[中国人一生为何竟要办103种证件？]]></title>
    <link href="http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/three/"/>
    <updated>2014-02-27T22:23:46+08:00</updated>
    <id>http://meatballsoup.github.io/blog/2014/02/27/three</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="http://meatballsoup.github.io/images/recip_no_03.gif"></p>

<p>准生证、户口本、毕业证、职业资格证、退休证……广州市政协常委曹志伟及其19人团队历时半年，调研收集了中国人一生所需103种证件。而办这103个常用证件，需要经过近60个单位部门，盖100多个章，交28项办证费。并且在办证的过程中，同样的材料需要在不同的部门重复提交。户口簿37次，照片50次，身份证73次……中国人不是在办证，就是在办证的路上。（羊城晚报）</p>

<p>中国是个“证件大国”？</p>

<p>从出生到死亡，从准生证到死亡证，中国人的一生，似乎都在和各种各样的证件打交道。所以说中国是世界第一办证大国，估计没有几个人会提出异议。曾几何时，厕所墙和电线杆子上铺天盖地都是“一针见笑”、“老中医专治牛皮癣”之类的小广告，现在差不多都让办假证的给占领了阵地。就连汤姆·克鲁斯的《碟中谍3》都出现了“办证13xxxxx”的镜头背景，令人发出会心一笑。正因不少部门利用权力，巧立名目办理各种证件，然后借机收取办证费用，“办证经济”因此得以兴盛。</p>

<p>从北漂小伙返乡6次办护照，到孕妇为准生证4个月内跑20趟，再到潘石屹诉说37年前给妹妹转户口跑了11趟公安局也没办成的往事，“中国式办证难”问题早就是不争的事实。而正因如今的证件，恐怕每个家庭都像宝贝一样集中收藏，不敢稍有闪失，因为你不知道哪一天哪一个证件会被要求出示。举例而言，一个公交车司机，要随身携带12个证件才能上岗。还有许多莫名其妙的证件——比如暂住证，一个朋友在北京都买房10多年了，他还一直是暂住，暂时居住在自己拥有产权证的房子里。</p>

<p>磨破嘴、跑断腿”、“为办一张证，一把辛酸泪”、“办证”是历经九九八十一难的西天取经，这些流传已久的形象比喻便是例证。在证件治国的大背景下，人们的正常生活不可避免地受到证件困扰。过度甄别，使证件成为人生活工作中的累赘，只要任何一个证件出现一丁点麻烦，正常的生活秩序都要被打断，极端情况下甚至使人走投无路，没有了证件相当于人本身不再存在。以证治国，其实是以牺牲人们正常生活的便利，来达到降低政府管治风险的目的。成龙曾经说过“中国人就该被管”，所以，每个中国人的一生，就是办证的一生。</p>

<p>有多少证是真正需要办的？</p>

<p>虽然有很多证件确实为日常身份认定和职业认定所需要，但仍有大量证件只是出于管理需要，给人徒添麻烦。比如有些证，本不需要办；有些证，本不需要规定如此多手续；有些证，被执法机关作出了超出规定的要求；有些证，在办理之前，相关部门并没有作好告知义务；有些证，在技术上本可以实现异地办理，却仍然要回家乡办理；有些证，公务人员有着过多自由裁量权，手松则成，手紧则不成。正是以上问题归结了一个终极命题“证难办”。</p>

<p>证件是一种社会甄别机制，其本意是为了给人们提供便利、提高社会效率。可是，现如今疑难杂“证”漫天飞舞，已经成了一种社会病，消耗着社会的资源，也折腾着人们的生活。疑难杂“证”之所以越来越多，主要是利益作祟，你见过几个不收费的证件呢？有些单位那一大帮子人，可都靠办证费活着呢。由此可见，要医治当今社会的疑难杂“证”，还须从制度着手、拿热衷于办证的政府部门开刀。</p>

<p>拿什么破解“中国式办证难”？</p>

<p>办理一个证件，相当于一次行政审批。每一个证件的背后都有一种权力、一次收费。证件种类繁多、办证程序繁琐，不仅让百姓疲于奔命，也滋生了腐败和官僚主义。要想达到“不找人就能办成事”的境界，其核心还是在于对权力的约束。要让每一次办证都变成权力对公众的服务，而非相反。同时各级政府及职能部门还必须减少证件种类，由此可以大幅减少社会成本，同时尽量减少权力对公民生活不必要的干涉和影响。</p>

<p>因为证件越多，个体越不自由。当然，对于一些涉及公民利益的职业，比如医生、教师、检疫员等人员，正规的证件必不可少，但对于可有可无的证件，能少则少。信息化时代，一张芯片能够容纳的信息足够多了，能合并就合并。例如准生证、火化证这种在国外听来骇人听闻的证件，不如直接取消了好。证件大国并不是什么褒奖，只能说明权力对于社会的渗透有多么严重。可以说，每一个证件都代表一种权力，每一次收费就是这种权力的变现。</p>

<p>政府哪些该管、哪些不该管？换言之，就是舍不舍得放下权力，以及伴随权力而来的各种利益。政府要向公共服务转型，就要不断放权，放权才能回归政府本位。取消不必要的证件，对于解决办证难可谓“釜底抽薪”之策，不仅方便了老百姓的工作和生活，而且可以精简机构，降低行政成本。各办证机关不妨来一次大清理，看看哪些证件是需要保留的，哪些是可以取消的。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
